%%%%%%%%%%%%%% Agradecimentos %%%%%%%%%%%%%%%%%

{\huge{\textbf{Agradecimentos}}}

\rule{\linewidth}{2pt} \vspace{0.2cm}

Inicialmente, agradeço aos meus queridos pais por todo o esforço que fizeram para que eu pudesse
atingir os meus objetivos, sejam eles pessoais, acadêmicos e profissionais. Obrigado por me amar incondicionalmente, acreditar e confiar em mim sempre!

Agradeço aos meus inestimáveis irmãos, Karina e Hugo, que em meio a desentendimentos, estes poucos significaram diante do carinho, afeto e amizade que compartilhamos. Os momentos que tivemos e que teremos são provas da nossa união.

Agradeço aos meus amigos e companheiros de São Carlos, em especial, aos do ICMC-USP pela ajuda, incentivo e companhia tanto nos momentos de estudo quanto nos momentos de lazer: Marcelo Manzato, Willian ``watinha'' Watanabe, Vivian Motti, David ``Conan'' Fernandes, José ``Tim'' Costa Martins, Adalberto ``Daga'' Gonzaga, Roberto Rigolin, Roberto Sadao, Diogo Predosa, Eduardo ``Belezuti'' Pezutti, Gabriel ``Ceará'' Queiroz, Daniel Lobato, Rafael ``Frotinha'', Cassio Prazeres. 

Agradeço aos meus amigos-irmãos Jonas Migano, Humberto Costa e Vera, Gabriel Tarquinio, por todos os momentos em que estamos juntos. Aprendo muito com vocês.

Agradeço aos meus amigos de ``república'' Maycon Leone e Tácito Trindade, pelos momentos de descontração, apoio e incentivo, muitas vezes estudando madrugada a dentro tomando litros de café com o Tácito ou ouvindo as risadas do Maycon.

Agradeço à minha companheira Flavia, por me proporcionar sentimentos únicos de carinho, afeto e amor, não esquecendo da paciência e compreensão que foram essenciais para o término desta jornada. 

Agradeço aos ex-companheiros de trabalho da antiga empresa GFMI (agora com o nome de Ailog), os quais mesmo distantes, sempre torceram por mim.

Agradeço à todos os funcionários e professores do instituto pelo suporte e profissionalismo sempre presente. 

Agradeço àqueles que fizeram e fazem parte da minha vida, pois colaboraram de modo direto ou indireto para a finalização desta jornada. 

Por último, porém não menos importante, quero agradecer ao meu orientador Prof. Rudinei Goularte, pelas suas conversas, conselhos, orientações e sugestões, sem os quais não seria possível o início e o término deste trabalho. Obrigado!