\chapter{Introdução}
\label{chap:introducao}

A transmissão de informações audiovisuais é a principal diferença entre a televisão e outros meios de comunicação como rádio, jornais ou revistas, além de ser também a razão de seu sucesso como principal mecanismo de comunicação durante décadas. A contínua evolução digital, juntamente com a expansão da WWW (\textit{World Wide Web}), estão ocasionando transformações tanto no conteúdo quanto na comunicação dessas informações audiovisuais. Os vídeos analógicos que outrora eram transmitidos pela televisão ou reproduzidos em fitas cassetes, agora são transmitidos ou reproduzidos como vídeos digitais em diversas aplicações. Telemedicina~\cite{Kodukula2011}, aprendizado eletrônico~\cite{Zhang2006b}, bibliotecas digitais~\cite{Marchionini2006}, videoconferência~\cite{Judge2010}, TV Digital~\cite{Filho2007} e, por consequência, a TV Interativa~\cite{Athanasiadis2010}, são todos exemplos de aplicações que utilizam conteúdo multimídia, especificamente o vídeo digital. 

A TV Interativa, em especial, utiliza a tecnologia digital para fornecer serviços interativos aos usuários, de modo que a interação com o conteúdo multimídia da TV seja similar à da Web. Assim, a convergência entre TV, multimídia e Web tem estimulado o desenvolvimento de aplicações que possuem como objetivo o\-fe\-re\-cer serviços personalizados, interação e busca baseado em objetos, entrega e recepção independentes do dispositivo, entre outros~\cite{GOULARTE2003}.                      

Em paralelo à busca por interatividade, os usuários fazem uso de diferentes tipos de dispositivos computacionais, incluindo dispositivos móveis, para ter acesso ao conteúdo multimídia, o qual é disponibilizado tanto pela Web quanto pela recente transmissão de sinal digital de televisão. Contudo, algumas limitações podem dificultar o acesso aos dados, como o uso de dispositivos com características distintas vinculadas a determinadas configurações de \textit{hardware}, incluindo diminuto tamanhos de tela, restrições de processamento e/ou memória, além de oscilações consideráveis na largura de banda e preferências adversas do usuário.

Alternativas que visam contornar essas questões e possibilitar ao usuário um acesso mais intuitivo e transparente ao conteúdo multimídia estão sendo desenvolvidas e pesquisadas, principalmente por uma área recente denominada personalização e adaptação de conteúdo (P\&A), a qual tem potencializado o desenvolvimento de aplicações multimídia e, por consequência, contribuído com as áreas de Web e TV Digital Interativa \cite{Magalhaes2004}. Exemplos de adaptação ocorrem em sistemas que procuram decidir a versão de conteúdo ideal para apresentação e a melhor estratégia para gerar essa versão \cite{LUM2002}. A personalização, por sua vez, é vista como um caso particular de adaptação, pois os dados são adaptados para um único usuário. Em resumo, enquanto a adaptação tem como objetivo disponibilizar meios de acessar conteúdo multimídia a partir de diferentes condições de dispositivos, rede e ambiente computacional, a personalização estuda meios de customizar e/ou filtrar os dados segundo as preferências, interesses e necessidades de um usuário específico.

Nos últimos anos, o enfoque dos pesquisadores está centrado em personalização, oferecendo diferentes serviços que podem ser categorizados em seleção de conteúdo, sistemas de recomendação e sistemas de sumarização~\cite{Adomavicius2005}. A seleção de conteúdo compõem os serviços que oferecem busca de itens multimídia a partir de critérios definidos pelos usuários, os quais podem ser baseados em anotações (tinta/caneta eletrônica, por exemplo) criadas durante o enriquecimento do conteúdo, atividade também vista como uma customização ou personalização de dados audiovisuais originais e manuais. 

Na recomendação, a seleção dos itens de interesse é efetuada automaticamente, a partir de um perfil de preferências para cada indivíduo, geralmente representado por um documento textual que especifica dados pessoais e diferentes níveis de interesse do usuário para uma variedade de tópicos e assuntos relevantes. A extração das informações nos sistemas de recomendação pode ser realizada explicitamente, com intervenção do usuário, ou implicitamente pelo próprio sistema de maneira automática, baseando-se no histórico de interações do indivíduo. 

Já na sumarização, o intuito é produzir uma versão modificada do conteúdo, com base em uma agregação de informações que são selecionadas a partir de critérios definidos pelo usuário e de seu perfil de interesses. Assim, a sumarização permite a criação de um sumário contendo apenas informações relevantes, seja com dados espaciais, por meio de objetos segmentados ou componentes intraquadro, ou temporais, como por exemplo, um noticiário contendo apenas notícias/cenas de determinadas categorias (\textit{e.g.} saúde e educação).

Em geral, os sistemas de personalização apresentam uma necessidade em comum, que é o conhecimento das informações contidas no conteúdo. Também chamadas de metadados, essas informações tem a função de descrever a mídia em si, como formato, tipo de compressão, tamanho de arquivo, além de disponibilizar dados informativos sobre o conteúdo sendo apresentado. Todavia, nesse último caso, as descrições podem variar em nível de granularidade ou detalhamento, assim como em nível semântico de representação~\cite{Snoek2005}, dificultando a compreensão das informações e ocasionando, por consequência, um problema conhecido como lacuna semântica~\cite{Smeulders2000}. Tal problema é caracterizado pela pouca ligação entre as informações de baixo nível obtidas com os metadados do conteúdo (histogramas, quantidade de movimento, localidade de uma cena, identificação de pessoas) e a interpretação do usuário para esse mesmo conteúdo. 

%, que por sua vez dificulta o desenvolvimento de aplicações P\&A.

Informações semânticas têm potencial para promover uma melhoria nos serviços de personalização, uma vez que podem formar um elo entre a representação computacional de um conteúdo e a interpretação dos dados por um determinado usuário, diminuindo, por sua vez, a lacuna semântica \cite{Smeulders2000}. Contudo, no caso dos vídeos digitais, para contornar a questão da lacuna semântica, é preciso anteriormente realizar a segmentação temporal do fluxo de vídeo.

%Contudo, anteriormente aos passos de indexação, é necessário realizar a segmentação temporal do fluxo do vídeo.

%A segmentação temporal, assim como a segmentação espacial, está inserida na área de P\&A, especificamente na categoria de sumarização de conteúdo, e fornece meios de representar o vídeo por intermédio de segmentos temporais, os quais podem auxiliar a contornar os problemas de indexação, considerando que o usuário relembra de vídeos fazendo associação a eventos ou histórias~\cite{Wang2003}. Basicamente, há três estruturas temporais que possuem importância quando é feita a análise temporal do vídeo: quadros, tomadas e cenas. O quadro é a menor unidade do vídeo, representado por uma imagem estática. A tomada, por sua vez, é definida como um conjunto de quadros gravados da operação de uma única câmera e a cena é caracterizada como uma coleção de tomadas consecutivas e relacionadas umas com as outras por meio de conteúdo semântico~\cite{Aner-Wolf2004}. 

Para obter informações semânticas, em geral, como uma etapa de pré-processamento, realiza-se a segmentação do vídeo \cite{Hanjalic2004}. Em particular, a segmentação semântica, também conhecida como segmentação de cenas, é ainda um tema de pesquisa em aberto, carecendo de investigação em técnicas e métodos que possam ser aplicados de modo a contribuir com a área de P\&A.

%A segmentação do vídeo em tomadas é considerado o início do processo de extração de informação do vídeo, portanto, separou-se em duas categorias a segmentação temporal, a sintática e a semântica~\cite{Wang2003}. Na segmentação sintática o foco é a identificação das tomadas, enquanto que a semântica visa identificar as cenas do vídeo. Em termos de pesquisa, a sintática é um tema mais consolidado, tendo trabalhos que realizam a segmentação com muita precisão, fato que não ocorre na segmentação semântica, devido à maior carga semântica de seus segmentos. 

Nesse contexto, pesquisadores têm voltado seus esforços para o uso de várias mídias, visando extrair o máximo possível de dados do fluxo de vídeo que possam servir de subsídios para a geração de informação semântica. No caso de identificação de estruturas de vídeo para o gênero telejornal (foco deste trabalho), a literatura reporta alguns trabalhos que exploram: a) reconhecimento de faces \cite{Fang2006,Liu2009} e histogramas \cite{Yu2007, Wang2008a} para a identificação de âncoras (apresentadores de telejornal); b) análise do áudio associado que indique pausa e mudança de assunto/locutor \cite{Wang2008a, Liu2009}; c) uso de informações textuais para detecção de mudança de cena com \textit{closed-captions} \cite{Ogawa2008}, reconhecimento de fala \cite{Wang2008a}; reconhecimento de caracteres \cite{Fang2006}). 

Todavia, essas técnicas simplificam a definição de cena em busca de melhores resultados, o que em alguns casos impede a correta segmentação de elementos que compõem a estrutura dos telejornais. Em geral, utiliza-se a aparição do âncora na imagem para determinar o início da cena. Contudo, cenas onde mais de um âncora aparece não são detectadas satisfatoriamente \cite{Colace2005, Liu2009}. Reconhecimento de faces tem sido usado para resolver esse problema \cite{Zhao2006,Desanto2006a}. Porém, a maioria das técnicas multimodais analisadas nos trabalhos relacionados não conseguem segmentar cenas corretamente em trechos de telejornal onde nenhum âncora aparece. Isso implica que tais técnicas não conseguem tratar adequadamente segmentos de vídeo com complexidade semântica elevada. Por exemplo, um trecho de telejornal posicionado entre duas aparições do âncora e contendo três segmentos, sendo que cada segmento trata de um assunto diferente. Tal trecho seria segmentado como uma única cena, quando o mais apropriado seria segmentar em três cenas diferentes.
%Todavia, a falta de uma definição formal para o conceito de cenas (notícias) que contemple todas as possibilidades é evidente nesses trabalhos, ocasionando a não identificação de determinadas cenas, como por exemplo, uma notícia sem a imagem do âncora. Outro problema que envolve a imagem do âncora está relacionado às suas primeiras aparições, pois enquanto nos telejornais brasileiros acontecem nos primeiros segundos, nos telejornais americanos ocorre acima de vinte segundos, evidenciando que a produção do jornal é feita de forma diferente conforme o país, tornando difícil uma comparação direta entre as bases de vídeos e suas respectivas técnicas. Ainda, não há relato que algum deles explorem as informações extras fornecidas pelo \textit{closed-caption}, como os símbolos que representam a fala dos jornalistas. Portanto, este trabalho oferece soluções relacionadas às limitações da falta de uma definição formal de cena e também ao uso das informações extras providas pelo \textit{closed-caption}, obtendo bons resultados para ambas abordagens.


%Os maiores desafios relacionados à identificação de cenas ocorrem na extração de informações semânticas, necessitando de mais esforços no sentido de melhorar o nível semântico obtido pelas técnicas de extração, tornando a área de segmentação semântica, também conhecida como segmentação de cenas, um tema de pesquisa em aberto para a criação de técnicas que possam auxiliar o usuário a recuperar de modo adequado o conteúdo de um vídeo digital. Partindo dessa necessidade, a tendência dos trabalhos dessa área possuem seus esforços voltados para o uso de mais de uma mídia em suas técnicas, na tentativa de extrair o máximo de informação possível do fluxo do vídeo. Desse modo, as técnicas multimodais representam o estado da arte na identificação de estruturas de vídeos, em especial, relacionados ao gênero de telejornais. Técnicas visuais que exploram o reconhecimento de face \cite{Fang2006,Liu2009} e histogramas \cite{Yu2007, Wang2008a} para identificação do âncora, análises dos clipes de áudio buscando mudanças de fala \cite{Colace2005, Liu2009} e períodos de silêncio \cite{Fang2006, Wang2008a} que indiquem uma mudança de notícia/cena, além do uso de informações textuais com base no reconhecimento de fala \cite{Ogawa2008, Wang2008a} ou reconhecimento de caracteres na imagem \cite{Fang2006, Liu2009}, são alguns dos métodos mais comuns utilizados nas técnicas multimodais. Todavia, poucos trabalhos multimodais abordam o uso de informações textuais com o \textit{closed-caption} \cite{Ogawa2008, Wang2008a} e não há relato que algum deles explorem as informações extras de tal conteúdo, como os símbolos que representam a fala dos jornalistas. Considerar somente características visuais relacionadas à figura de um âncora para representar cenas é uma restrição comum entre esses trabalhos, assim como o uso de base de dados com pequena quantidade de vídeos, muitas vezes não abrangendo outras emissoras de TV.

%Os maiores desafios envoltas na identificação de cenas ocorrem na extração de informações semânticas, essa área ainda necessita de mais esforços no sentido de melhorar o nível semântico obtido pelas técnicas de extração.  Atualmente, essas informações são obtidas com a combinação das características de baixo nível. Liu et al. (2007) listam 6 maneiras de combinar essas características para se obter informações em nível semântico do conteúdo: ontologias, aprendizado de máquina, reconhecimento de objetos, feedback por relevância, templates semânticos e texto acoplado ao conteúdo. Outro desafio está relacionado à dependência das técnicas em relação ao gêneros dos vídeos. Um exemplo é o uso de vetores de movimento, os quais obtêm bons resultados em gêneros com muita movimentação, como esporte, mas não se adequam bem a noticiários, por exemplo. Logo, a área de segmentação semântica, também conhecida como segmentação de cenas, é um tema de pesquisa em aberto e faz-se a necessidade de criar técnicas que possam auxiliar o usuário a recuperar de modo adequado o conteúdo de um vídeo digital.



%as t´ecnicas para extra¸c?ao de informa¸c?oes sem?anticas est?ao relacionadas a um dom´?nio espec´?fico...


%No caso de documentos de texto os índices servem como um elemento que auxilia a encontrar uma determinada informação nas diferentes seções ou capítulos do documento~\cite{Srinivasan2005}. Entretanto, criar um índice similar que aponta para diferentes partes de um vídeo é uma tarefa complexa. A tentativa manual de indexar o conteúdo audiovisual pode ser subjetiva, uma vez que, como já foi mencionado, existem diferentes maneiras de descrever conteúdo multimídia dependendo do usuário, do propósito do uso e da tarefa que precisa ser realizada~\cite{Srinivasan2005}. Portanto, nota-se que a recuperação de informação em vídeos digitais não é uma tarefa trivial.

%Com o intuito de fornecer modos de interação com o vídeo por meio de técnicas de indexação e navegação e/ou representação, possibilitando o seu uso em aplicações que realizam a entrega do conteúdo do vídeo personalizado ao usuário, a sub-área de P\&A, denominada análise de vídeo digital baseado em conteúdo (do inglês, \textit{content based analysis of digital video}) \cite{Hanjalic2004} possui como propósito fornecer subsídios para o desenvolvimento de sistemas que tornam o vídeo mais ``compreensível'' por meio de algoritmos e técnicas que empregam, ou não, o uso de semântica. Áreas relacionadas a computação como processamento digital de imagem e som, reconhecimento de fala, recuperação de informação em texto, processamento de linguagem natural, reconhecimento de padrões, entre outras, compõem a análise de conteúdo de vídeo, tornando evidente a sua posição como uma área de pesquisa multidisciplinar. Contudo, anteriormente aos passos de indexação e navegação, é necessário realizar a segmentação temporal do fluxo do vídeo.

%A segmentação temporal, assim como a segmentação espacial, está inserida na área de P\&A, especificamente na categoria de sumarização de conteúdo e fornece como subsídio a representação do vídeo por meio de segmentos temporais, os quais podem auxiliar a contornar os problemas de indexação, uma vez que o usuário relembra de vídeos fazendo associação a eventos ou histórias~\cite{Wang2003}. Desse modo, três estruturas temporais possuem importância quando faz-se a análise temporal do vídeo: quadros, tomadas e cenas. O quadro é a menor unidade do vídeo, além de ser uma imagem estática, a segmentação da próxima estrutura (tomada) é o início do processo de extração de informação. Enquanto a tomada é definida como um conjunto de quadros gravados da operação de uma única câmera, a cena é caracterizada como uma coleção de tomadas consecutivas e relacionadas umas com as outras por meio de conteúdo semântico~\cite{Aner-Wolf2004}.

Dessa maneira, o presente trabalho propõe uma técnica multimodal que segmenta cenas em telejornais empregando técnicas visuais, sonoras e textuais que, utilizadas em conjunto possam melhorar a semântica associada ao conteúdo. O principal objetivo da técnica é identificar as transições de cenas de acordo com um conceito mais geral, possibilitando com isso, contornar os problemas associados aos trabalhos relacionados e, consequentemente, contribuindo com a área de P\&A. 

Para a validação dessa abordagem foram utilizadas as medidas de avaliação precisão e revocação, já consolidadas pela área de análise de vídeo digital baseado em conteúdo, juntamente com uma base de telejornais compostas por quatro programas de telejornais distintos, cada qual com cinco edições, obtidos de duas emissoras de TV distintas, totalizando 20 telejornais brasileiros.

Os resultados obtidos demonstraram que a técnica desenvolvida consegue segmentar cenas mesmo em trechos de vídeo contendo segmentos com assuntos distintos, assim como em segmentos sem âncora. Além disso, os resultados confirmam que a técnica multimodal obtém melhores respostas do que as técnicas aplicadas isoladamente.

A principal limitação deste trabalho está relacionada ao desempenho da técnica, uma vez que este apresentou valores de precisão e revocação menores que os trabalhos relacionados. Contudo, uma ressalva importante deve ser feita: as definições de cenas são diferentes, sendo que as definições utilizadas neste trabalho abordam um conceito mais amplo. Isto torna difícil realizar uma comparação justa com as outras abordagens. Outro fator limitante que dificulta a comparação decorre do fato de não existir uma base de vídeos aberta e que contenha metadados associados ao conteúdo.


%à definição de cenas no gênero de vídeo escolhido, uma vez que os autores da área apresentam tal estrutura de modo subjetivo. Outra limitacão decorre do fato de não existir uma base de vídeos aberta e que contenha metadados associados ao conteúdo, tornando difícil a comparação de abordagens com base distintas. Ambas as limitações dificultam a comparação entre diferentes técnicas de segmentação de cenas.

Como trabalhos futuros, a comparação de abordagens usando uma base de vídeos que contenha uma variedade maior de telejornais, considerando também os brasileiros, é uma alternativa para análise de resultados, desde que siga somente uma definição de cena. Ainda, investigar se esta técnica multimodal pode ser utilizadas em outras categorias, como documentários por exemplo, verificando também os esforços necessários para fazer tal mudança caso não seja possível utilizá-la de modo direto.


%A técnica desenvolvida faz uso de templates semânticos para contornar os problemas semanticos a fim de auxiliar no processo de segmentação, identificando transições entre segmentos temporais denominados cenas. 


%Uma das abordagens utilizadas para contornar os problemas citados, relevantes à indexação, está diretamente associada à categoria de sumarização de conteúdo, especificamente no tocante à característica temporal das informações, ou seja, na segmentação temporal do vídeo digital. Esse tipo de segmentação é considerada a primeira etapa no processo de extração de informação desse conteúdo, além de ser responsável por identificar segmentos com maior carga semântica.  

%Especificamente no tocante à sumarização de conteúdo, 

% enfocar a área de personalização ao inves da adaptação -->X
% citar os 3 serviços que exploram a personalização -->X
%infatizar o serviço de sumarização de vídeo 
%Citar caracteristicas dos sistemas de personaliazacao e fazer um link com a necessidade de metadados - i.e. indexação multimidia. (depois falar da segmentação temporal)

%Uma das alternativas pesquisadas atualmente para possibilitar o acesso trans\-pa\-rente ao conteúdo multimídia, é a personalização e adaptação de conteúdo. Enquanto a adaptação decide a melhor versão de conteúdo para ser apresentado e a melhor maneira de fazê-lo~\cite{LUM2002}, a personalização é vista como um caso particular da adaptação, pois os dados são adaptados conforme as necessidades do usuário~\cite{barrios2005}. \citeonline{Magalhaes2004} também apresentam a adaptação de conteúdo com preferências do usuário como uma operação de customização do conteúdo multimídia.

%Um dos maiores desafios para viabilizar o acesso a conteúdo personalizado está em realizar a manipulação de vídeos digitais a fim de torná-lo customizável. O primeiro passo para gerenciar tal conteúdo é realizar a indexação, gerando sumários ou índices que facilitem seu acesso. No caso de documentos de texto os índices servem como um elemento que auxilia a encontrar uma determinada informação nas diferentes seções ou capítulos do documento~\cite{Srinivasan2005}. Entretanto, criar um índice similar que aponta para diferentes partes de um vídeo é uma tarefa complexa. A tentativa manual de indexar o conteúdo audiovisual pode ser subjetiva, uma vez que existem diferentes maneiras de descrever conteúdo multimídia dependendo do usuário, do propósito do uso e da tarefa que precisa ser realizada~\cite{Srinivasan2005}. Portanto, nota-se que a recuperação de informação em vídeos digitais não é uma tarefa trivial.

%Esforços têm sido realizados em direção à extração de informações do conteúdo de vídeo digital, em especial, pela área de Análise de Vídeo Digital Baseado em Conteúdo (do inglês, \textit{Content Based Analysis of Digital Video}). Seu propósito está em fornecer subsídios para o desenvolvimento de sistemas que tornam o vídeo mais ``compreensível'' por meio de algoritmos e técnicas que empregam, ou não, o uso de semântica. Áreas relacionadas a computação como processamento digital de imagem e som, reconhecimento de fala, recuperação de informação em texto, processamento de linguagem natural, reconhecimento de padrões, entre outras, compõem a Análise de Conteúdo de Vídeo, tornando evidente a sua posição como uma área de pesquisa multidisciplinar~\cite{Hanjalic2004}. O foco dessa área de pesquisa está em fornecer modos de interação com o vídeo por meio de técnicas de indexação e navegação e/ou representação, possibilitando o seu uso em aplicações que realizam a entrega do conteúdo do vídeo personalizado ao usuário~\cite{Hanjalic2004}. Entretanto, anteriormente aos passos de indexação e navegação, é necessário efetuar a segmentação temporal do fluxo do vídeo.

%A segmentação temporal é considerada a primeira etapa no processo de extração de informação desse conteúdo, além de ser responsável por identificar segmentos com significado. Na literatura, as técnicas relacionadas à este tipo de segmentação trabalham com conceitos similares sobre a definição da estrutura de um vídeo. Geralmente esta estrutura divide-se em quatro partes: quadros, tomadas, cenas e o vídeo completo. Visto que o quadro é a menor unidade do vídeo, além de ser uma imagem estática, a segmentação da próxima estrutura (tomada) é o início do processo de extração de informação. Enquanto a tomada é definida como um conjunto de quadros gravados da operação de uma única câmera, a cena é caracterizada como uma coleção de tomadas consecutivas e relacionadas umas com as outras por meio de conteúdo semântico~\cite{Aner-Wolf2004}.

%A definição de informação semântica não é trivial, pois depende da interpretação de cada pessoa e do tipo de conteúdo que está associado. O processo de segmentação incluindo semântica é um modo de sumarizar todo o conteúdo do vídeo digital em segmentos com significados semelhantes e compreensíveis ao usuário \cite{Dong2006}. Tanto a detecção de alguns elementos espaciais (objetos) quanto a detecção de eventos específicos nos vídeos (gols em um jogo de futebol, notícia de clima em telejornal) compõem a segmentação semântica. Entretanto, o modo que o usuário relembra de vídeos é associada a eventos ou histórias~\cite{Wang2003}, por isso a necessidade de representar o conteúdo em segmentos semânticos similares correlacionados temporalmente, ou seja, realizar a segmentação semântica de vídeo digital.  

%Características como quantidade de mídias, formatos de compressão e diversos gêneros de vídeos fazem parte da metodologia que compõem os trabalhos relacionados ao tema. O estado da arte é obtido utilizando a maior parte de informações providas pelo vídeo, isto é, usando técnicas que incluem dados de mais de uma mídia (abordagens multimodais), as quais tendem a aumentar a eficiência da extração da semântica do conteúdo~\cite{Snoek2005,Wang2008a}. Nessas técnicas, inclusive, as informações obtidas de texto, como legendas ou \textit{closed-captions}, podem auxiliar a classificação das cenas~\cite{Pao2008, Manzato2008}. Contudo, anotações não foram exploradas na literatura. Ainda, algoritmos que empregam técnicas de aprendizagem de máquina são frequentemente adotados para a recuperação de informações semântica~\cite{Liu2007, jin2004, town2001}.   

%Desse maneira, o propósito deste trabalho é a criação de uma técnica que utilize informações de todas as mídias do vídeo a fim de auxiliar na segmentação semântica do video identificando transições entre segmentos temporais com maior carga semântica denominadas cenas. Como características adicionais, os resultados obtidos demonstram que a integração das técnicas que extraem informações de uma única mídia proporcionam resultados melhores.

%Para a validação da técnica foram utilizadas as medidas de avaliação precisão e revocacão, já consolidadas pela área de análise de vídeo digital baseado em conteúdo, juntamente com uma base de telejornais compostas por quatro programas de telejornais distintos, cada qual com cinco edições, obtidos de duas transmissoras de TV distintas, totalizando 20 telejornais brasileiros.

%Desse modo, este plano tem o objetivo de desenvolver um método de segmentação de vídeo em cenas baseado na semântica contida no vídeo, explorando as vantagens identificadas nas técnicas da área de Análise de Conteúdo de Vídeo. Um dos desafios a ser investigado é a lacuna entre a interpretação do usuário para o conteúdo de imagens e a interpretação que o computador possui ao extrair os dados dessas imagens, também chamada de lacuna semântica.

Este trabalho está organizado do seguinte modo. No capítulo 2, são apresentados os conceitos, definições e metodologias relacionados ao conteúdo do vídeo digital. O capítulo 3 descreve os trabalhos relacionados à segmentação de vídeo em cenas. No capítulo 4 é apresentado o sistema desenvolvido, as técnicas que o compõe e os resultados obtidos numa base de vídeo digital. Por fim, o Capítulo 5 recapitula o trabalho apresentado nesta dissertação ao sumarizar os resultados e contribuições alcançados, discutindo as limitações da abordagem proposta, e também sugestões para trabalhos futuros visando a continuidade deste trabalho.

%Os trabalhos relacionados são descritos no capítulo 4, juntamente com suas metodologias e técnicas no processo de segmentação de vídeo, assim como os desafios da área e seu estado da arte. No capítulo 5, Plano de Pesquisa, apresenta-se o projeto de pesquisa a ser desenvolvido em conjunto com um esboço de uma técnica como contribuição ao tema relacionado. 
