%\thispagestyle{plain}
\noindent
                                                                                                            
        \begin{center}
            \vspace*{26.75mm}
                        {\bf \huge \sffamily Glossário}
			\vspace*{5.74mm}
    			\hfill\rule{1.0\textwidth}{0.6pt}\\ \vspace*{-2.5mm}
     			\hfill\rule{1.0\textwidth}{2.1pt}\\  
            \vspace*{15mm}
        \end{center}
                                                                                                               
%\begin{center}
%\huge \textbf{Resumo}
%\end{center}
                                                                                                               
%\noindent 

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Adaptação} -- Procedimento que procura decidir a versão de conteúdo ideal paraapresentação, e a melhor estratégia para gerar essa versão.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Aprendizado de Máquina} -- É um sub-campo da inteligência artificial dedicado ao desenvolvimento de algoritmos e técnicas que permitam ao computador aprender, isto é, que permitam ao computador aperfeiçoar seu desempenho em alguma tarefa. Enquanto que na Inteligência Artificial existem dois tipos de raciocínio: indutivo, que extrai regras e padrões de grandes conjuntos de dados, e dedutivo, a aprendizagem de máquina só se preocupa com o indutivo.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Árvore de Decisão} -- É um dos métodos de aprendizado simbólico mais amplamente utilizados e práticos para inferência indutiva. É utilizado para aproximar funções discretas robustas a dados com ruído e que permite o aprendizado de expressões disjuntas. Este método de aprendizagem está entre os mais populares algoritmos de inferência indutiva e foi aplicado amplamente em diferentes domínios.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf ASR} -- \textit{Automatic Speech Recognition}. Tecnologia criada para converter o fluxo de áudio contendo falas em texto. 

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Codificação} -- Em processamento digital de sinais, codificação significa a modificação de características de um sinal para torná-lo mais apropriado para uma aplicação específica, como por exemplo, compressão, transmissão ou armazenamento de dados.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Classificador Bayesiano} -- É um sistema de aprendizado supervisionado que, utilizando-se da teoria de Redes Bayesianas, é capaz de combinar informações para elaborar hipóteses. A Rede Bayesiana é baseada na teoria da probabilidade e é empregada para o tratamento do conhecimento a partir da incerteza através de inferência. As regras de decisão encontradas pela rede bayesiana determinam a hipótese mais provável dado o conhecimento e as evidências disponíveis na rede.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Closed-Caption} -- Sistema de transmissão de legendas que tem como objetivo permitir que os deficientes auditivos possam acompanhar os programas transmitidos. Descreve além das falas dos atores ou apresentadores qualquer outro som presente na cena, como palmas, passos, trovões, música, risos, etc.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Dispositivos Móveis} -- São dispositivos que podem ser utilizados em qualquer lugar e a qualquer hora. São caracterizados pelo pequeno porte, e geralmente são projetados para atender uma certa funcionalidade. Exemplos de dispositivos portáteis são o telefone celular, PDA, \textit{tablet}, etc.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Histograma} -- Representação gráfica da distribuição de frequências de uma massa de medições, normalmente um gráfico de barras verticais.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf HMM} -- Modelo Escondido de Markov (do Inglês, \textit{Hidden Markov Model}). Modelo estatístico em que o sistema modelado é assumido como um processo de Markov comparâmetros desconhecidos, e o desafio é determinar os parâmetros ocultos a partir dos parâmetros observáveis. Os parâmetros extraídos do modelo podem então ser usados para realizar novas análises, por exemplo para aplicações de reconhecimento de padrões.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Fluxo} -- Em computação, refere-se a um fluxo de dados.


\vspace*{3mm}
\noindent {\bf K-Means} -- É considerado um algoritmo de mineração de dados não-supervisionado que fornece uma classificação de informações de acordo com os próprios dados. Essa classificação é baseada em análise e comparações entre os valores numéricos dos dados. Assim, o algoritmo automaticamente fornece uma classificação sem a necessidade de supervisão humana, ou seja, sem nenhuma pré-classificação existente.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Lacuna Semântica} -- A falta de coincidência entre as informações que se podeextrair do fluxo audiovisual e a interpretação que os mesmos dados geram paraum determinado usuário em dada situação.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Largura de Banda} -- Intervalo do espectro de frequências disponível ou necessário para transmitir dados (imagens, áudio, pacotes digitais) sobre um meio, tal como cabo ou ar, ou sobre um dispositivo elétrico. Quanto maior é a largura de banda disponível, maior é a quantidade de dados que pode ser transmitida por segundo.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf LSA} -- Análise Semântica Latente (do inglês, \textit{Latent Semantic Analysis} - LSA). É uma técnica de processamento de linguagem natural, em particular de vetores semânticos, de análise de relações entre um conjunto de documentos e os termos que eles contêm pela produção de um conjunto de conceitos relacionados aos documentos e termos.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf LSI} -- Indexação Semântica Latente (do inglês, \textit{Latent Semantic Indexing}). É um método de indexação e busca que usa a SVD para identificar padrões nos relacionamentos entre os termos e conceitos contidos em uma coleção não-estruturada textual.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf MDCT}  -- A \textit{Modified Discrete Cosine Tranformation} é uma transformada de Fourier que foi desenvolvida sobre o principio da técnica nomeada como \textit{Time-Domain Aliasing Cancellation} (TDAC) ou Cancelamento de \textit{Aliasing} no Domínio Temporal. A TDAC é uma técnica que torna possível reconstruir as amostras após serem aplicadas à função, de forma a não haver perdas e nem modificações durante reconstrução destas amostras, ou seja, é possível obter os valores iniciais mesmos após serem aplicados à função.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Metadado} -- Informações que descrevem um conteúdo, podendo criar uma indexação para uso em procedimentos de recuperação de informações.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Multimídia} -- É a utilização simultânea de vários tipos de mídia (texto, sons, imagens, gráficos, vídeos e animações).

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf OCR} -- Reconhecimento Ótico de Símbolos (do inglês, \textit{Optical Character Recognition}). Tecnologia criada para reconhecer caracteres a partir de um arquivo de imagem.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Ontologia} -- Em computação, o termo ontologia tem como princípio básico: o que ``e\-xis\-te'' é o que pode ser representado. Nesse contexto, ontologia pode ser entendida como uma especificação formal e explícita de uma conceitualização consensual, a qual pode ser definida como uma estrutura composta por um domínio de conhecimento e um conjunto de relações sobre o mesmo.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Perfil} -- O perfil é constituído por todas as informações que estão disponíveis sobreum usuário, podendo ser usadas para personalizar informações ou serviços.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Personalização} -- É o processo no qual um sistema se adapta a fim de satisfazer os requisitos de determinado usuário. 

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Quadro de Vídeo} -- É uma das inúmeras imagens que compõem um vídeo; ao tocar um vídeo, cada quadro é mostrado na tela por um tempo especificado pela taxa de quadros: se o vídeo está configurado a 25 quadros/s, então cada quadro será apresentado por um período de $0,040$ segundos.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Redes Neurais} -- São sistemas computacionais baseados numa aproximação à computação baseada em ligações. Nós simples são interligados para formar uma rede de nós -- daí o termo ``rede neural''. A inspiração original para essa técnica provém do exame das estruturas do cérebro, em particular do exame de neurônios.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Segmentação} -- É o processo de identificar porções distintas de um documento, tais como cabeçalho, seções, parágrafos e figuras. Em multimídia, porções podem ser sequências, cenas e quadros, por exemplo.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf SNR} -- \textit{Signal-Noise Ratio} (Razão Sinal-Ruído). Utilizada para medir o quanto de ``ruído'' (imagem granulada) uma imagem de vídeo contém, normalmente expressa em decibéis (dB). Essa medição é calculada por meio do valor da voltagem máxima atingida pelo sinal dividido pelo valor residual da voltagem que permanece quando o sinal é removido -- ou seja, a quantidade de ruído no mesmo.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf SVM} -- \textit{Support Vector Machine} (Máquina de Vetor de Suporte). É definido como um conjunto de métodos de aprendizagem supervisionados usados para classificação e regressão. Uma propriedade especial de SVMs é que eles simultaneamente minimizam o erro de classificação empírica e maximizam a margem geométrica.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf TV Digital} -- É quando sinais de televisão são devolvidos em uma forma digital. As vantagens da TV Digital são o aumento da qualidade e a largura de banda reduzida. Além disso, difusão digital permite o desenvolvimento de serviços de TV Interativa.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Tomada} -- Nas modalidades visual e auditiva, representa uma gravação contínua ou não-interrupta de uma câmera ou microfone. Na modalidade textual, representa uma expressão textual contínua ou não-interrupta que pode estar em um nível de palavras ou sentenças.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Transformada Discreta do Cosseno} -- Técnica utilizada na eliminação da redundância espacial de uma imagem. Ela transforma os dados do domínio espacial para o domínio de freqüências, onde quanto mais alta é uma freqüência, menos perceptível ela é para o olho humano. Após a transformação, os dados são submetidos à quantização, que é onde a eliminação da redundância é realizada. 

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf UMA} -- \textit{Universal Multimedia Access} (Acesso Multimídia Universal). Conceito referente ao acesso a informações multimídia independentemente do dispositivo ou rede utilizados. O objetivo é disponibilizar diferentes formatos de um mesmo conteúdo personalizados para cada situação de rede, dispositivo ou preferências de usuário.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Vetor de Movimento} -- Termo utilizado em compressão de vídeo. Indica a translação espacial de um bloco para outro em quadros distintos, onde essa translação é especificada pela aplicação da técnica estimativa de movimento.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Vídeo Digital} -- Esse tipo de formato, ao contrário dos vídeos analógicos, digitalizam as imagens por meio de circuitos denominados CCDs, que convertem a luz em dados compreensíveis ao computador, digitalizando as imagens. A principal vantagem de se utilizar vídeo digital ao invés de vídeo analógico é que o primeiro contém melhor resolução do que o segundo e, além disso, o vídeo digital é reproduzido utilizando-se o sinal componente, ao contrário dos vídeos analógicos, que utilizam o sinal S-vídeo e o sinal composto.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Wavelet} -- Em compressão de imagens, é utilizada para eliminar a redundância espacial. A imagem é dividida por meio de filtros, em duas componentes: uma de baixas frequências, contendo as principais informações sobre a imagem; e outra de altas frequências, contendo as informações irrelevantes. A aplicação é feita por meio da convolução do sinal com as componentes de baixa e alta frequência.

\vspace*{3mm}
\noindent {\bf Zero-Crossing Rate} -- É uma taxa que identifica mudança de sinal ao longo do próprio sinal. Característica muito usada em reconhecimento de fala e recuperação de informação musical.  