\chapter*{\centering{Agradecimentos}}

\rule{\linewidth}{2pt} \vspace{0.2cm}

A Deus, por iluminar o meu caminho.

À minha mãe, por seu amor incondicional, por ter me ensinado a batalhar pelos sonhos e a ser forte perante as dificuldades.  

À minha irmã pela amizade, pelo imenso amor que tem por mim, pelo companheirismo e por me apoiar sempre.

Aos meus irmãos, pelo carinho.

À minha orientadora, professora Dra. Renata Pontin de Mattos Fortes, pelos ensinamentos, pelas partilhas e, sobretudo, pela amizade e pela confiança que depositou em mim como sua primeira aluna de doutorado. 

À professora Dra. Rosely Sanches pelas inúmeras e valiosas contribuições durante o desenvolvimento do trabalho, pelo carinho e por transmitir uma energia tão positiva.

Ao professor Dr. José Carlos Maldonado, pelas excelentes sugestões e críticas em relação ao trabalho, pela disponibilidade em colaborar e pela amizade.  

Aos meus familiares que sempre me incentivaram e apoiaram.  

Aos vários amigos e colegas, pessoas muito especiais, com as quais convivi nesse período. Aprendi muito com vocês! Obrigada por terem ajudado a renovar a esperança nos momentos difíceis e por terem compartilhado os momentos alegres. 

A todos que fizeram e fazem parte do grupo de pesquisa, pela amizade, pelas discussões e trocas de experiências tão enriquecedoras. Em especial ao André Pimenta Freire, pelas expressivas contribuições. 

Aos professores, funcionários e estudantes do Departamento de Computação e Estatística da Universidade Federal de Mato Grosso do Sul, por terem me recebido com tanto carinho.

A todos aqueles que participaram dos estudos de caso realizados, pelas importantes contribuições.

Ao ICMC-USP pela oportunidade e à CAPES pelo auxílio financeiro.


