\section{Processos de Auxílio ao Desenvolvimento de Pesquisas}

\subsection{Apresentação de Trabalhos}

\noindent {\bf Identificador do processo:} PA.4

\noindent {\bf Proposta do processo:} O objetivo deste processo é
auxiliar pesquisadores e estudantes a se preparar para a
apresentação de trabalhos científicos. Em ambiente acadêmico é
muito comum a realização de apresentações de seminários,
palestras, artigos científicos e defesas de mestrado e doutorado.
É importante que um conjunto de diretrizes seja observado de forma
que os participantes possam compreender o conteúdo central da
apresentação e possam refletir e discutir acerca do tema
apresentado.

\noindent {\bf Resultados:} Como resultado da implementação bem
sucedida deste processo:

\begin{enumerate}

\item

\item

\end{enumerate}

\noindent {\bf Práticas Base:}

As práticas base relacionadas ao processo de gerenciamento de
atividades foram identificadas a partir do trabalho de Severino
\cite{Sev02}.

\begin{description}

\item[PG.1.PB1] Preparação e divulgação de convite à participação
em apresentação de trabalho científico

\begin{itemize}

\item Objetivo: elaborar convite à participação em apresentação de
trabalho científico e torná-lo público.

\item Papel:

\item Artefatos de entrada:

\item Artefatos de saída: elaborar um convite envolve definir o
meio de divulgação que será utilizado. É comum que a comunicação
ocorra utilizando-se ferramentas de ampla abrangência, como email.
Assim, deve-se identificar os usuários que receberão o convite e
seus endereços de email e encaminhar a mensagem. Algumas
informações que devem ser apresentadas são: \\
1. Título da apresentação\\
2. Nome do Apresentador/Palestrante\\
3. Local, data e horário (envolve o planejamento do seminário)\\
4. Resumo da apresentação

\end{itemize}

\item[PG.1.PB2] Preparação de material a ser apresentado

\begin{itemize}

\item Objetivo: auxiliar na preparação de material de trabalho
(texto-roteiro) que deverá ser entregue aos participantes antes do
dia da apresentação e na preparação do material que será
apresentado no seminário.

\item Papel:

\item Artefatos de entrada:

\item Artefatos de saída: O objetivo da elaboração do texto
roteiro é facilitar o posicionamento dos participantes do
seminário diante do tema apresentado. O texto-roteiro deve possuir
o seguinte
conteúdo \cite{Sev02}: \\
1. Apresentação da temática do seminário\\
2. Indicação dos assuntos abordados no seminário, considerando-se os
principais conceitos, idéias e doutrinas que sejam relevantes no material
considerado na elaboração do seminário\\
3. Índice (sumário) da apresentação\\
4. Orientação bibliográfica: bibliografia especializada sobre o
assunto.


\end{itemize}

\item[PG.1.BP3] Apresentação de Seminário

\begin{itemize}

\item Objetivo: auxiliar na preparação de material que será
apresentado para um grupo de interesse. O material deverá ser
apresentado juntamente com as reflexões pessoais do responsável
pelo seminário As reflexões estão relacionadas aos principais
problemas sentidos pelo coordenador e se relacionam com a
problemática previamente encaminhada ao grupo. Observa-se que é
fundamental criar e expor contextos problematizadores, que
provoquem o raciocínio argumentativo dos participantes.

\item Papel:

\item Artefato de entrada:

\item Artefato de saída: o responsável pelo seminário elabora um
texto (ou outro tipo de material) que auxilie a exposição do tema
que será discutido. Durante o seminário o autor deve expor o
desenvolvimento de seu raciocínio e sua compreensão da mensagem,
precisando os conceitos, apresentando sua interpretação,
levantando suas críticas, formulando os problemas que encontrou
durante a leitura. É importante enfatizar que, para que um
seminário seja de fato produtivo, é fundamental a preparação
prévia dos participantes. Assim, os participantes devem ler,
analisar e aprofundar o texto básico e o material sugerido
(artigos, capítulos de livros e outros documentos científicos) que
componham a bibliografia que apresenta a problemática discutida no
seminário. Para a realização do seminário reserva-se um tempo
determinado para que o responsável apresente sua reflexão, para
que se comunique com os demais participantes e, em seguida,
realiza-se um debate. 

\end{itemize}

reserva de equipamentos/salas (planejamento)\\
-pontualidade
