\chapter{Conclusões} \label{acabou}


\section{Contribuições}

Este trabalho teve por objetivo identificar um processo para desenvolvimento de projetos de pesquisa envolvendo software, tendo em vista o auxílio à evolução desses projetos. Uma das principais dificuldades relatadas na literatura está relacionada à carência de documentação em um ambiente em que há alta rotatividade dos membros que participam das equipes. Esta foi uma importante motivação para que o processo de documentação fosse investigado de forma mais detalhada, considerando-se a abordagem de {\it design rationale}. 

As principais contribuições deste trabalho e as experiências relacionadas podem ser resumidas conforme apresentadas a seguir:

\begin{enumerate}

\item Identificação de um processo para desenvolvimento de projetos de pesquisa, utilizando-se uma abordagem sistemática proposta na literatura. O uso da abordagem proposta por Humphrey para a definição do processo foi relevante, pois indicou etapas fundamentais, como a identificação de requisitos para o processo, que guiaram efetivamente o desenvolvimento da proposta. Além disso, acredita-se que a documentação gerada com o cumprimento de cada etapa contribuirá para a evolução e melhoria da proposta.    

\item Identificação de um modelo de {\it design rationale} para projetos de pesquisa, considerando-se características do domínio. Estudos de caso foram realizados no decorrer do trabalho e os resultados obtidos, as experiências realizadas e as lições aprendidas fundamentaram a elaboração da proposta. Além disso, o fato de ter sido cumprido um ciclo de desenvolvimento para a obtenção do modelo, incluindo identificação de requisitos, projeto, implementação e experimentação, foi fundamental no sentido de possibilitar o refinamento gradual da proposta.   

\end{enumerate}    

Nota-se que as contribuições estão inseridas em um contexto de pesquisa que está sendo valorizado atualmente. Há diversos incentivos para que projetos de pesquisa sejam desenvolvidos de forma colaborativa, envolvendo pesquisadores de diferentes áreas de conhecimento, tendo em vista aos avanços científicos e tecnológicos. Como resultado, a comunidade científica está começando a propor discussões de amplo alcance em torno do tema de \textbf{processos} para o desenvolvimento de projetos de pesquisa. Um exemplo disso é a realização do {\it First International Workshop on Improving Research Productivity in Computing}\footnote{http://www.iaria.org/conferences2007/IRP.html}, a ser realizado em agosto de 2007 na França, que tem por objetivo discutir {\it como} os projetos de pesquisa estão sendo desenvolvidos e quais são as alternativas para melhorar os processos utilizados.   

\section{Limitações} \label{limita}

Algumas limitações deste trabalho foram:

\begin{itemize}

\item Alguns requisitos identificados pelos usuários, por exemplo, gerenciamento de conhecimentos, não foram cobertos pois optou-se por propor uma solução inicial que deverá ser avaliada, melhorada e estendida de forma incremental; 

\item A descrição das atividades, tarefas e artefatos do processo é simplificada e oferece apenas uma visão geral do trabalho que precisa ser realizado;

\item A abordagem iterativa, mencionada como um requisito de um processo para desenvolvimento de projetos de pesquisa em software, não foi experimentada;

\item A avaliação e a validação do processo proposto foram pouco enfatizadas, sendo necessária, principalmente, a realização de experimentos reais no contexto de desenvolvimento de projetos de pesquisa colaborativos e distribuídos;

\item A proposta envolvendo {\it design rationale} não foi analisada em relação às atividades de captura e recuperação das informações. É importante averiguar o quanto essas atividades podem ser cumpridas satisfatoriamente quando o modelo é utilizado.  

\end{itemize}

\section{Trabalhos futuros}

Além das propostas de trabalhos futuros indicadas nos capítulos anteriores, podem ser destacadas:  

\begin{itemize}

\item Definir formalmente a sintática e a semântica do processo; 

\item Desenvolver um ambiente que auxilie a execução das atividades propostas e o armazenamento e a recuperação de informações relacionadas aos projetos de pesquisa. Uma possibilidade é a investigação da adequação de ambientes que já foram desenvolvidos, por exemplo, a estação TABA \citep{roch05} nesse escopo. Certamente este será um facilitador para o cumprimento das etapas 7 e 8 propostas por Humphrey, que se referem à validação e melhoria do processo; 

\item Investigar se os modelos de avaliação de processos de software atuais são aplicáveis ao contexto de desenvolvimento de projetos de pesquisa. Caso não sejam, investigar quais elementos devem compor tais modelos. Observa-se que alguns pesquisadores estão começando a se interessar em avaliar os processos que cumprem nos laboratórios de pesquisa, com o objetivo de atrair e viabilizar novas parcerias com outros centros de pesquisa e com o setor industrial. Um modelo de avaliação, portanto, complementa a proposta apresentada neste trabalho;

\item Investigar as principais características que definem um ambiente {\it collaboratory} e determinar o quanto a proposta apresentada está alinhada aos seus objetivos, propondo e realizando as modificações necessárias;

\item Dar continuidade às investigações relacionadas a um modelo de maturidade para o desenvolvimento de projetos de pesquisa envolvendo software, observando a viabilidade em tratar a especialização dos níveis 4 e 5 do CMMI para esse contexto;

\item Realizar experimentos com o modelo de {\it design rationale} em um ambiente de desenvolvimento de pesquisas;

\item Investigar a possibilidade de aplicação da abordagem de {\it design rationale} como uma forma de capturar o conhecimento dos pesquisadores em relação a cada um dos processos apresentados na Figura \ref{fig1};

\item Cobrir os requisitos de {\it evolução de design rationale} e {\it informações de contexto} do modelo de representação, discutidos na Seção \ref{mod_re}.
  
\end{itemize}


\section{Produção científica}

A seguir estão as referências das publicações decorrentes dos estudos realizados e dos resultados obtidos durante o desenvolvimento da pesquisa descrita nesta tese.  

\subsubsection{Artigos completos em periódicos}

\begin{enumerate}

\item Paiva, D. M. B.; Freire, A. P.; Lucrédio, D.; Braga, R. T. V.; Fortes, R. P. M. ``Reinforcing Design Rationale in Software Projects Developed in Academic Environment.'' \textit{International Transactions on Systems Science and Applications}, 2007. Aceito para publicação.

\item Freire, A. P.; Paiva, D. M. B.; Fortes, R. P. M. ``Implantação de Gestão Descentralizada de Recursos Acadêmicos - um estudo de caso.'' \textit{Revista Brasileira de Informática na Educação}, v. 12, n. 2, p. 78-85, 2004. 

\end{enumerate}

\subsubsection{Artigos completos em congressos}

\begin{enumerate}

\item Paiva, D. M. B.; Turine, M. A. S.; Fortes, R. P. M. ``Processo de Software Livre em Ambiente Acadêmico: Experiências e Lições Aprendidas.'' \textit{Proceedings}. In: CLEI 2006 - XXXII Conferencia Latinoamericana de Informática, Chile, 2006.  

\item Paiva, D. M. B.; Lucrédio, D.; Fortes, R. P. M. ``MVCASE - Incluindo Design Rationale para Auxílio à Modelagem em Projetos de Pesquisa.'' \textit{Anais.} In: XVIII Sessão de Ferramentas do XX Simpósio Brasileiro de Engenharia de Software,  Florianópolis-SC, p. 73-78, 2006.  

\item Paiva, D. M. B.; Fortes, R. P. M. ``Design Rationale in Software Engineering: A Case Study.'' \textit{Proceedings.} In: Seventeenth International Conference on Software Engineering \& Knowledge Engineering (SEKE), Taiwan, p. 342-348, 2005.

\item Paiva, D. M. B.; Manduca, A. M.; Silva, M. A. G.; Quemello, L. J.; Braga, R. T. V.; Fortes, R. P. M.  ``Reforçando a Comunicação com Uso de uma Ferramenta de Software Livre em Ensino de Engenharia de Software.'' \textit{Anais.} In: XIII Workshop sobre Educação em Computação (WEI 2005), XXV Congresso da Sociedade Brasileira de Computação (SBC 2005), São Leopoldo-RS, 2005. 

\item Paiva, D. M. B.; Fortes, R. P. M. ``Model for Academic Software Development Including Design Rationale Elements.'' \textit{Proceedings.} In: I IFIP Academy on the State of Software Theory and Practice - PhD Colloquium, Porto Alegre-RS, 2005.  

\item Cagnin, M. I.; Paiva, D. M. B.; Maldonado, J. C.; Penteado, R. D.; Fortes, R. P. M.; Germano, R. S. ``From Design Rationale to Reengineering Rationale: Lessons Learned in a Maintenance Pilot Case Study.'' \textit{Proceedings.} In: 4ª Jornadas Iberoamericanas de Ingeniería del Software e Ingeniería del Conocimiento, Espanha, p. 231-243, 2004.  

\item Paiva, D. M. B.; Freire, A. P.; Sanches, R.; Fortes, R. P. M. ``Definindo, Implantando e Melhorando Processos de Software em Ambiente Acadêmico.'' \textit{Anais.} In: VI Simpósio Internacional de Melhoria de Processo de Software (SIMPROS), São Paulo-SP, p. 71-82, 2004.  

\item Paiva, D. M. B.; Sanches, R.; Fortes, R. P. M. ``Melhoria de Processo de Software no Contexto do Desenvolvimento Acadêmico de uma Agenda na {\it Web}.'' \textit{Anais.}  In: 14o Congresso Internacional de Tecnologia de Software (CITS 2003), Curitiba-PR, p. 56-68, 2003. 

\item Francisco, S. D.; Izeki, C. A.; Paiva, D. M. B.; Fortes, R. P. M. ``Um Sistema de Apoio à Utilização de Design Rationale de Artefatos de Software.'' \textit{Proceedings.} In: CLEI 2003 - XXIX Conferencia Lationoamericana de Informática, Bolívia, 2003.

\item Francisco, S. D.; Izeki, C. A.; Paiva, D. M. B.; Fortes, R. P. M. ``DocRationale: Um Auxílio a Design Rationale na Documentação de Software.'' \textit{Anais.} In: X Sessão de Ferramentas, XVII Simpósio Brasileiro de Engenharia de Software (SBES2003), Manaus-AM, p. 61-66, 2003.  

\end{enumerate}

\subsubsection{Resumos}

\begin{enumerate}

\item Paiva, D. M. B.; Freire, A. P.; Fortes, R. P. M. ``Design Rationale in Academic Software Development: Requirements for a Representation Model.'' \textit{Proceedings.} In: Eighteenth International Conference on Software Engineering \& Knowledge Engineering (SEKE), USA, p. 469-472, 2006.

\item Lara, S. M.; Freire, A. P.; Paiva, D. M. B.; Fortes, R. P. M. ``Registering Design Rationale in Collaborative Software Projects: a Case Study.'' \textit{Proceedings.} In: 4th International Information and Telecommunication Technologies Symposium (I2TS), Florianópolis-SC, p. 163-164, 2005.

\item Freire, A. P.; Paiva, D. M. B.; Fortes, R. P. M. ``Manutenção de Aplicações {\it Web} Utilizando Separação de Interesses: Um Estudo de Caso.'' \textit{Proceedings.} In: 4th International Information and Telecommunication Technologies Symposium (I2TS), Florianópolis-SC, 2005.  

\item Fortes, R. P. M.; Freire, A. P.; Vieira, V. H.; Paiva, D. M. B. ``An Academic Web-Based Agenda and its Engineering Process.'' \textit{Proceedings.} In: VII Workshop Iberoamericano de Ingeniería de Requisitos Y Desarrollo de Ambientes de Software, Peru, p. 151-156, 2004. 

\end{enumerate}

\subsubsection{Relatório técnico}

\begin{enumerate}

\item Paiva, D. M. B.; Freire, A. P.; Fortes, R. P. M. ``Web Engineering Process - a Case Study from Academic Development.'' Relatório Técnico do ICMC-USP, n. 79, 2004. 


\end{enumerate}

\subsubsection{Outras publicações} 

\begin{enumerate}

\item Freire, A. P.; Paiva, D. M. B.; Turine, M. A. S.; Fortes, R. P. M. ``Using Screen Readers to Reinforce Web Accessibility Education.'' \textit{Proceedings.} To Appear in: 12th Annual Conference on Innovation and Technology in Computer Science Education, Escócia, 2007. 

\item Martins Netto, O. A.; Paiva, D. M. B.; Pimentel, M. G. C. ``Abordagem para Derivação de Regras de Usabilidade Especializadas em Contextos de Aplicação Específicos.'' \textit{Proceedings.} In: CLEI 2004 - XXX Conferencia Latinoamericana de Informática, Peru, p. 789-800, 2004. 

\item Fortes, R. P. M.; Silva, E. A.; Paiva, D. M. B. ``Utilizando a Norma ISO/IEC 14598-5 na Avaliação da Qualidade de Hiperdocumentos {\it Web}.'' \textit{Anais.} In: I Simpósio Brasileiro de Qualidade de Software (SBQS), Gramado, p. 128-142, 2002. 

\end{enumerate}

\subsubsection{Artigo em avaliação}

\begin{enumerate}

\item Paiva, D. M. B.; Sanches, R.; Fortes, R. P. M. ``Um Processo para Desenvolvimento de Projetos de Pesquisa Envolvendo Software.'' Submetido ao VI Simpósio Brasileiro de Qualidade de Software (SBQS), 2007.

\end{enumerate}