\subsection{Processo de Divulgação}

O processo de desenvolvimento é composto pelas atividades de
implantação do processo e divulgação.

\subsubsection{Implantação do processo}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} IA}

\noindent {\bf Proposta:} identificar os mecanismos que serão
utilizados para divulgar o projeto à comunidade externa e publicar
os resultados às equipes de trabalho.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida deste processo espera-se que uma estratégia para
divulgação do projeto e para a publicação de resultados seja
definida e implantada.

\noindent {\bf Tarefa:} a tarefa relacionadas à atividade de
implantação do processo foi identificada a partir do trabalho de
\cite{Bol04}.

\begin{description}

\item[IA.1] Desenvolver política para divulgação

\begin{itemize}

\item Objetivos: determinar o(s) objetivo(s) da divulgação do
projeto à comunidade externa e da publicação de resultados às
equipes de trabalho.

\item Artefatos de entrada: partes do projeto que serão divulgadas
ou publicadas (artefatos, atividades, decisões, restrições,
mudanças, etc).

\item Artefatos de saída:\\
1. Plano para divulgação do projeto (comunidade externa)\\
1.1. Objetivos da divulgação\\
1.2. Atividades de divulgação\\
1.3. Meio(s) de publicação\\

2. Plano para publicação dos resultados (equipes de trabalho)\\
2.1. Informações sobre os artefatos e atividades do processo que serão publicadas\\
2.2. Etapas do desenvolvimento do projeto em que tais informações
serão disponibilizadas\\
2.3. Meio de publicação

\item Informações adicionais, Tabela \ref{div}

\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\caption{ Informações adicionais relacionadas à tarefa
IA.1}\label{div}
\begin{tabular}{|p{12.5cm}|}
%\begin{tabularx}{|X|X|X|}
\hline Sugestão: \\
\hline \cite{Bol04} discutiram brevemente os efeitos negativos observados pela equipe de desenvolvimento do projeto OSCAR devido à divulgação ineficiente. Tendo em vista as dificuldades experimentadas, os autores sugerem que, caso o objetivo da divulgação seja atrair usuários externos, o planejamento da divulgação do projeto inclua a apresentação do projeto em congressos, conferências, palestras e seminários; o desenvolvimento e a manutenção de um {\it site web} e a elaboração de um pacote de divulgação do projeto contendo material didático de apresentação do projeto ({\it slides}, apresentação multimídia, artigos e relatórios técnicos do projeto e outro tipo de documentação que seja interessante para potenciais usuários). \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{Divulgação}

\noindent \fbox{{\bf Identificador do processo:} DI}

\noindent {\bf Proposta:} promover a divulgação do projeto de
acordo com os objetivos de divulgação estabelecidos.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida deste processo espera-se que os resultados do projeto de
pesquisa sejam divulgados à comunidade de interesse.

\noindent {\bf Tarefas:} as tarefas relacionadas à atividade de
implantação do processo foram identificadas a partir dos trabalhos
de \cite{Bol04} e \cite{daniel06}.

\begin{description}

\item[DI.1] Divulgar projeto de pesquisa

\begin{itemize}

\item Objetivo: disseminar os resultados do desenvolvimento do projeto de pesquisa

\item Artefatos de entrada: plano para divulgação do projeto,
artefatos que serão divulgados

\item Artefatos de saída: são dependentes do plano de divulgação
proposto. Podem ser, por exemplo, um {\it site web} atualizado ou
um pacote de divulgação do projeto.

\end{itemize}

\item[DI.2] Publicar resultados do projeto de pesquisa

\begin{itemize}

\item Objetivos: disponibilizar informações do projeto de pesquisa às equipes de trabalho.

\item Artefatos de entrada: plano para publicação dos resultados, artefatos e atividades que serão publicados

\item Artefato de saída: artefato disponível de acordo com o meio de publicação planejado.

\end{itemize}

\end{description}
