\subsection{Processo de Documentação}

O processo de documentação é composto pelas atividades de implantação do processo, planejamento da documentação e produção da documentação.

\subsubsection{Implantação do processo}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} IP}

\noindent {\bf Proposta:} determinar a estratégia de produção da documentação, tratanto o que deve ser documentado por cada equipe em cada um dos estágios do ciclo de vida. Deve-se estabelecer também onde os documentos serão armazenados. 

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que uma política para produção da documentação seja definida.

\noindent {\bf Tarefas:} as tarefas relacionadas à atividade de implantação do processo foram identificadas a partir das normas ISO/IEC 15504-5 e ISO/IEC 12207 e do trabalho de \cite{mai99}.

\begin{description}

\item[IP.1] Desenvolver política para documentação

\begin{itemize}

\item Objetivo: estabelecer padrões para desenvolver, modificar e manter documentos.

\item Artefato de entrada: documentos indicando exigências em relação à documentação

\item Artefato de saída: \\
1. Plano para documentação \\
1.1. Título do documento\\ 
1.2. Objetivo \\
1.3. Audiência \\
1.4. Procedimentos e responsabilidades para a produção, revisão, modificação, aprovação, produção, armazenamento, manuntenção e gerência de configuração dos documentos

\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{Planejamento da documentação}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} PD}

\noindent {\bf Proposta:} definir os padrões de documentação que deverão ser usados pelas equipes.  

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que seja definido como a documentação deverá ser elaborada pelos participantes do desenvolvimento do projeto de pesquisa.    

\noindent {\bf Tarefas:} as tarefas relacionadas à atividade de implantação do processo foram identificadas a partir da norma ISO/IEC 15504-5 e ISO/IEC 12207 e do trabalho de \cite{mai99}.

\begin{description}

\item[PD.1] Gerar modelos para documentação 

\begin{itemize}

\item Objetivo: definir o padrão a ser utilizado na elaboração de cada documento e indicar as fontes para obtenção de informações. %A revisão dos documentos é tratada no processo de revisão.   

\item Artefato de entrada: normas e documentos científicos descrevendo padrões de documentação

\item Artefato de saída: \\
1. Modelo para documentação: \\
1.1. Informações sobre formato do documento\\
1.2. Informações sobre descrição do conteúdo \\
1.3. Informações sobre apresentação do documento 


\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{Produção da documentação}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} PO}

\noindent {\bf Proposta:} produzir a documentação de acordo com o plano e o modelo para documentação elaborados.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que a documentação seja elaborada e satisfaça ao plano e ao modelo para documentação  estabelecidos.

\noindent {\bf Tarefas:} as tarefas relacionadas à atividade de produção da documentação foram identificadas a partir das normas ISO/IEC 15504-5 e ISO/IEC 12207 e do trabalho de \cite{mai99}.

\begin{description}

\item[PO.1] Documentar o desenvolvimento do projeto de pesquisa

\begin{itemize}

\item Objetivo: produzir a documentação do projeto que está sendo desenvolvido. Os documentos devem poder ser acessados pelas equipes utilizando-se rede de computadores. Manutenções da documentação, quando necessárias, devem ser realizadas de acordo com o processo de manutenção e gerência de configuração.    

\item Artefatos de entrada: plano para documentação, modelo para documentação

\item Artefato de saída: \\
1. Documentos produzidos

\end{itemize}

\end{description}

