Aqui preciso ver se vou deixar o texto que esta abaixo ou se vou
usar a versao que foi enviada pro clei, que está resumida a
revisada. Acho que vai ser preciso intercalar partes das duas. 

\section{Características Gerais do Projeto} \label{carac}

O projeto SAFE teve início em outubro de 2004 e foi finalizado em
dezembro de 2006. Seu principal objetivo foi desenvolver uma
infra-estrutura para permitir a integração de ferramentas de
software livre de apoio às atividades de Engenharia de Software,
possibilitando um suporte automatizado para o processo de software
livre. O projeto foi financiado pela FINEP.

%Inicialmente o projeto deveria ser desenvolvido no período de um ano, porém, ocorreram atrasos na durante a fase de aquisição dos equipamentos necessários para o desenvolvimento e assim o prazo foi extendido (os atrasos ocorreram principalmente porque ajustes foram necessários no documento de aquisição de equipamentos (como chama o documento??) de forma a cumprir integralmente a lei vigente no instituto. Desconsiderando-se, portanto, o prazo necessário para a aquisição dos equipamentos solicitados pode-se afirmar que o projeto cumpriu o prazo estabelecido para seu desenvolvimento.

No contexto acadêmico, participaram do projeto professores e
estudantes do ICMC-USP (instituição executora) e da UFMS
(instituição co-executora). No setor empresarial, houve
participação de membros da empresa ASYNC (interveniente), situada
em São Carlos, cuja principal atividade é o desenvolvimento de
sistemas de software utilizando plataformas de software livre. O
número de partipantes foi bastante variável durante todo o
desenvolvimento do projeto sendo que, em média, aproximadamente 15
pessoas participaram.

Características importantes do desenvolvimento do projeto SAFE se
referem ao cumprimento de prazos e custos. Considerando-se o
período a partir do qual o projeto começou a ser efetivamente
desenvolvido, pode-se considerar que o prazo estabelecido para seu
desenvolvimento foi cumprido. Deve-se ressaltar que o início do
desenvolvimento do projeto teve um atraso de aproximadamente X
meses. Isto é justificado pelo tempo gasto na fase de aquisição
dos equipamentos (diversos ajustes foram necessários no documento
relativo ao pedido de compra, de forma a atender integralmente as
leis vigentes nas instituições associadas). Esses meses
necessários para a aquisição dos equipamentos não havia sido
incluído no cronograma, o que gerou problemas para o cumprimento
das metas de acordo com os prazos inicialmente estabelecidos. Como
consequência, foi solicitado e concedido a extensão do prazo para
o desenvolvimento do projeto. Considerando-se, portanto, a
concessão que ocorreu, os prazos foram definidos novamente e foram
cumpridos pelas equipes.  É importante ressaltar também que o
orçamento foi cumprido conforme previsto. Os dados relativos a
prazos e custos do projeto foram apresentados no primeiro
relatório técnico do projeto SAFE, submetido à agência
financiadora em 12/12/2005 e aprovado em e no relatório final do
projeto, submetido à agência financiadora em 15/12/2006, ainda em
avaliação.

É interessante analisar também os resultados obtidos a partir do
desenvolvimento do SAFE. No desenvolvimento de projetos de
pesquisa a qualidade científica dos resultados é um fator
primordial. Dessa forma, ao invés de analisar atributos de
qualidade de produto de software, como aqueles indicados na Norma
ISO/IEC 9126 \ref{ISO9126a}, optou-se por utilizar como indicador
de qualidade as publicações obtidas no contexto do projeto. Assim,
como resultado do projeto SAFE foram obtidas 12 publicações em
conferênicas nacionais, 1 publicação em revista nacional e 5
publicações em conferências internacionais; foram gerados 8
relatórios técnicos e foram desenvolvidos 13 projetos de iniciação
científica e 5 projetos de mestrado e 3 projetos de doutorado.

Nas próximas sub-seções são apresentadas descrições breves das
fases cumpridas para o desenvolvimento do projeto SAFE e é
apresentado o relacionamento com o processo proposto.

\subsection{A Concepção do Projeto e a Fase de Aquisição}

O tema de software livre, que é o tema principal do projeto SAFE,
começou a ser estudado a partir do desenvolvimento do trabalho de
mestrado de Reis \cite{Reis03}. Os resultados obtidos naquela
ocasião motivaram a continuidade das investigações por uma equipe
maior, em que pessoas possuindo diferentes competências pudessem
colaborar no intuito de aprofundar os conhecimentos e gerar novas
soluções para os problemas identificados no trabalho mencionado.
Assim, percebendo-se a motivação de um grupo de pessoas do
ICMC-USP, da UFMS e da empresa ASYNC em relação ao tema, foi
elaborado um projeto de pesquisa que foi inicialmente submetido ao
CNPq na chamada X. O pedido não foi contemplado, no entanto,
alguns dias após a divulgação do resultado, foi aberto edital para
submissão de propostas de projetos de pesquisa para financiamento
pela FINEP, sendo que o tema dos projetos deveria estar
relacionado a software livre. Assim, foram realizadas alterações
na proposta de projeto inicial e uma nova submissão foi realizada.
Cento e vinte e três (correto?) projetos foram submetidos, dos
quais apenas 16 foram selecionados. O projeto SAFE foi um dos
contemplados com o financiamento pela FINEP nesta chamada.

Durante a fase de elaboração do projeto foram preenchidos diversos
formulários que foram solicitados pela própria agência. Foram
apresentados o objetivo geral do projeto, os objetivos específicos
e metas físicas que pudessem indicar o cumprimento desses
objetivos, justificativa resumida e detalhada do projeto,
metodologia para desenvolvimento da proposta, contendo a descrição
das tarefas, resultados esperados, identificação de metas que
deveriam ser atingidas, planejamento da gerência do projeto,
mecanismos de transferência de resultados e divulgação do projeto,
impacto econômico, científico, tecnológico e social, identificação
das pessoas envolvidas com o desenvolvimento do projeto,
elaboração do cronograma físico (relacionamento entre metas,
atividades para cumprimento de cada meta, indicador físico
relacionado, data de início e de término de cada atividade) e
descrição de recursos financeiros solicitados. Neste ponto
observa-se uma diferença expressiva entre projetos desenvolvidos
com fins comerciais e projetos de pesquisa. Como observado por
Bellotti et al \cite{bel02}, em ambiente comercial o valor
estratégico de um projeto geralmente é facilmente compreendido, de
forma tácita, por todos os participantes, pois há um cliente que
encomenda e paga por um sistema que atenda às necessidades de seus
negócios. Ao contrário, em ambiente de pesquisa, durante a fase de
elaboração de um projeto o objetivo é identificar e apresentar, de
forma clara, o valor estratégico do projeto. De fato, na
experiência do projeto SAFE, as informações solicitadas indicam a
importância em explicitar o valor científico do projeto, os
resultados práticos provenientes de seu desenvolvimento e o
impacto causado considerando-se diferentes perspectivas.

Após a aprovação do projeto e assinatura de contrato pelos
responsáveis (coordenadores do projeto nas duas universidades
envolvidas, membro do setor empresário, diretor das universidades
nas quais foi desenvolvido, diretor da agência de financiamento --
foram estes mesmo? mais alguém? ) iniciou-se o processo de
aquisição de equipamentos, o qual se prolongou por X meses. As
fases que constaram deste processo foram: definição da quantidade
e da configuração completa dos equipamentos que precisavam ser
adquiridos, encaminhamento de pedido ao setor de compras,
aprovação do pedido por membros da reitoria das instituições
envolvidas, abertura de licitação de acordo com a lei vigente,
aquisição dos equipamentos, entrega, instalação e patrimoniamento
dos equipamentos. De acordo com Enza (? -- preciso fazer uma
entrevista com ela!), estes processos são genéricos e são
cumpridos para a aquisição de bens duráveis(correto?) no contexto
de todos os projetos de pesquisa desenvolvidos no instituto. Em
relação à aquisição de materiais de consumo e outros tipos de
materiais, por exemplo, livros, normas técnicas e software cujos
valores não ultrapassem limites estipulados pela instituição, é
realizada cotação com três fornecedores e, em seguida, o material
é adquirido por intermédio do fornecedor que apresentar menor
preço para a solicitação. Durante a elaboração do projeto não foi
considerada a atividade referente a fase de aquisição dos
equipamentos e de outros materiais fundamentais para o
desenvolvimento do projeto e, portanto, não foi alocado tempo para
o cumprimento desta fase. No entanto, conforme apresentado na
Seção \ref{carac}, a execução das tarefas de aquisição se
prologaram e causaram atrasos no cronograma proposto. Assim,
sugere-se alocar recursos (em termos de tempo) para a fase de
aquisição e tomar conhecimento prévio das leis que regulam a
aquisição de materiais nas instituições envolvidas com o projeto
em desenvolvimento.


\subsection{Ciclo de Vida} \label{cic}

No início do projeto foram realizadas diversas reuniões para que os membros envolvidos pudessem compreender o objetivo do projeto e começar a identificar os requisitos iniciais. Os participantes foram motivados a expressar suas opiniões a respeito da proposta aprovada, identificar casos de uso do sistema e indicar possíveis direcionamentos para o desenvolvimento do projeto (uso de metodologias, ferramentas, plataformas e arquiteturas). A maioria das reuniões foi realizada em formato de {\it brainstorming}, cuidando-se do planejamento e do registro (por meio de atas) dos ítens apresentados e discutidos em cada reunião. Emails eram enviados a uma lista criada para o projeto contendo informações relativas ao planejamento e ao registro das informações das reuniões. Como resultado dessas reuniões foram gerados diagramas de casos de uso, descrição dos casos de uso e modelo de dados pelos membros do ICMC-USP e da empresa associada.

Em seguida foi elaborado um projeto simples do sistema e um protótipo foi desenvolvido pelos membros da UFMS. Os resultados obtidos foram discutidos pelos partipantes no I Workshop do projeto SAFE, realizado em X/X/2005 em no campus da USP/São Carlos em que estiveram presentes representantes das duas universidades envolvidas e do setor empresarial. Foram tomadas diversas decisões relacionadas à continuidade do projeto, que também foram registradas em formato de ata e enviadas por email aos participantes.

Com o desenvolvimento do protótipo foi possível entender melhor e refinar os requisitos do sistema. Como consequência, atualizações foram realizadas nos diagramas inicialmente gerados. Com esta evolução, decidiu-se por dividir o trabalho de implementação entre os membros de cada entidade envolvida, de forma que os trabalhos pudessem ser desenvolvidos de forma colaborativa. Os resultados obtidos foram apresentados no II workshop do projeto SAFE realizado em 16, 17 e 18 de novembro de 2005 no campus da UFMS. Novamente estiveram presentes membros das três entidades envolvidas.
Com as discussões ocorridas no II workshop, os casos de uso do sistema foram novamente refinados e a implementação do sistema continuou a evoluir.

As reuniões continuaram sendo realizadas no decorrer do desenvolvimento. Pelo fato de a equipe da UFMS ser menor, as reuniões eram mais informais, geralmente entre o coordenador do projeto na instituição e um aluno envolvido. No ICMC foi mantido o planejamento e a realização das reuniões. Atas continuaram a ser elaboradas, de forma a divulgar entre todos os membros o que havia sido discutido e as decisões tomadas (por exemplo, posso anexar o email da Renata de 31/01/2005, contendo o planejamento da reuniao e a ata do Luciano).

Alguns autores indicaram ser fundamental a adoção de um ciclo de vida iterativo para o desenvolvimento de projetos de pesquisa \cite{seg05,Oli05}, principalmente devido ao fato de que os cientistas são experientes em desenvolver software de forma bastante iterativa, percebendo os requisitos emergir em sucessivas iterações. Para o desenvolvimento do projeto SAFE não foi estabelecido inicialmente um modelo de ciclo de vida a ser utilizado e, na prática, a abordagem iterativa sugerida na literatura foi adotada. A experiência foi interessante principalmente em relação à ``descoberta'' dos requisitos do sistema. No entanto, durante a realização dos workshops, em que as fases do ciclo de vida cumpridas foram apresentadas, sentiu-se a necessidade da elaboração de outros diagramas (principalmente diagrama de classes e arquitetura do sistema), de forma a facilitar o entendimento e a evolução do projeto. É importante considerar que o desenvolvimento foi realizado de forma distribuída e colaborativa e, portanto, membros de diferentes instituições comumente precisavam entender e dar continuidade a partes do sistema desenvolvido por outros membros. Outro problema identificado foi a falta de documentação de testes realizados, que gerava incertezas a respeito de o quanto a implementação havia sido avaliada. Este problema foi considerado um dos principais do projeto, principalmente pelo fato de o projeto ter sido desenvolvido em um ambiente colaborativo.

Considerando-se as recomendações da literatura e a experiência no projeto SAFE, sugere-se a adoção de um ciclo de vida iterativo, que considere as fases de definição e desenvolvimento do sistema. Uma alternativa interessante e que tem sido adotada para o desenvolvimento de projetos de pesquisa é o uso de metodologias ágeis (refs).


\subsection{Transferência de conhecimento entre os participantes}

Uma atividade bastante interessante no contexto do projeto foi a transferência de conhecimento entre as pessoas envolvidas, que ocorreu, principalmente, devido a dois fatores:

\begin{enumerate}

\item[(1)] em ambiente acadêmico é comum a alta rotatividade dos membros de um projeto e isso de fato ocorreu durante o desenvolvimento do projeto SAFE;

\item[(2)] durante a etapa de aquisição de equipamentos, que se prolongou por x meses, membros de uma das instituições começaram a pesquisar a potencialidade de algumas ferramentas que poderiam ser utilizadas no contexto do projeto. Quando o projeto começou a ser desenvolvido de fato, estes membros já possuíam familiaridade com diversos elementos relacionados ao tema do projeto e optou-se pela transferência do conhecimento adquirido para os demais membros.

\end{enumerate}

As atividades cumpridas com o objetivo de viabilizar a transferência de conhecimento entre os participantes estiveram relacionadas basicamente à elaboração de documentação sobre os tópicos estudados no formato de relatório técnico e a realização de cursos para os membros. Por exemplo, isso ocorreu com a ferramenta Bugzilla, que começou a ser estudada inicialmente por alguns membros da equipe. Gerou-se um relatório técnico contendo os objetivos e os recursos da ferramenta, suas principais características e visão geral de suas funcionalidades \cite{Quem05}. O relatório foi disponibilizado aos membros e um minicurso foi realizado no I workshop. Observa-se ainda que o material gerado foi utilizado em diversas outras ocasiões, por exemplo, em disciplinas do curso de Ciência da Computação das duas instituições \cite{wei}, em outros projetos de pesquisa \footnote{O projeto Tidia-AE e o projeto do Castelo utilizam os recursos disponibilizados pelo projeto SAFE, que inclui documentação, material para apresentação de cursos e repositórios} e em cursos de extensão ministrados para a comunidade, o que possibilitou também a transferência do conhecimento adquirido para outras entidades externas ao projeto.

\subsection{Planejamento e Gerenciamento do Projeto}

No início do desenvolvimento do projeto algumas planilhas foram geradas com o objetivo de servirem como base para o planejamento inicial e o gerenciamento das atividades do projeto. Desse modo, utilizando-se o sistema OpenOffice, foram geradas 3 planilhas contendo o relacionamento entre as metas do projeto e as pessoas responsáveis; o relacionamento entre metas e prazos para cumprimento e o relacionamento entre metas, prazos para cumprimento e artefatos que deveriam ser elaborados. As atividades cumpridas pelos participantes para o cumprimento das metas eram discutidas em reuniões do projeto. Eventualmente, era solicitado (por email enviado à lista) que os participantes indicassem as atividades que estavam cumprindo e os resultados que estavam sendo obtidos (por exemplo, posso anexar o email do Luciano de 31/01/2005 - emails estao no gmail tambem).

As planilhas foram úteis na atribuição inicial das metas aos participantes e na definição de prazos e de artefatos a serem gerados (de forma mais detalhada que na fase de elaboração do projeto). Observando-se que a atualização das planilhas estava se tornando uma tarefa pouco eficiente a medida que o volume de informações aumentava, optou-se por utilizar um sistema de gerenciamento online, no caso, o sistema NetOffice. As pessoas envolvidas foram motivadas a acrescentar informações referentes ao desenvolvimento de suas atividades, de forma a evitar que um dos membros precisasse solicitar as informações por email e fazer as atualizações, conforme estava ocorrendo anteriormente. Apesar de a equipe ter sido treinada para usar a ferramenta e a importância em utilizá-la ter sido enfatizada, poucas informações de fato foram registradas. Grande parte das informações continuou a ser registrada por um dos membros do projeto, de acordo com as atividades e os resultados apresentados nas reuniões. De forma similar ao que acontece em ambiente industrial, notou-se que não houve entre os participantes a cultura de documentar, passo a passo, as atividades que cumprem. No geral, apenas os resultados finais são apresentados, geralmente na forma de um artefato.

Apesar de o registro das informações no sistema de gerenciamento não ter ocorrido de forma ideal, ainda assim considerou-se bastante proveitosa sua utilização. O cumprimento de atividades alocadas a cada participante pôde ser acompanhada mais facilmente pois outras informações como prioridade da atividade no contexto do projeto (nenhuma, muito baixa, baixa, media, alta, máxima), estado (aberto, finalizado pelo cliente, finalizado, não iniciado, suspenso), taxa de finalização da atividade, (em porcentagem), data de início e de término e tempo estimado para cumprimento de cada atividade estavam disponíveis. Outros tipos de informações também podiam ser acrescentadas, como discussões da equipe, anotações e relatórios. Outra funcionalidade interessante da ferramenta e que foi bastante útil no contexto do projeto foi a geração de gráficos apresentando a relação entre atividades e prazos estabelecidos.
Anexo X (posso colocar um grafico gerado atividades X prazos).

Em relação ao gerenciamento de custos do projeto, adotou-se a metodologia de registrar em planilha, durante todo o desenvolvimento do projeto, todos os pagamentos efetuados. Como apresentado no Anexo, esta planilha era composta por descrição da despesa e valor pago (mais algum??). O valor total gasto e o valor disponível era calculado a cada pagamento efetuado. Todos os extratos bancários e notas fiscais foram arquivados para comprovar, junto à agência financiadora, os investimentos realizados. Considerou-se suficiente a geração da planilha dado que o projeto SAFE possuía pequeno porte.

\subsection{Divulgação do projeto} \label{div}

Conforme apresentado na Seção \ref{cola}, um mecanismo importante utilizado para promover a divulgação do projeto foi a disponibilização de informações na internet, utilizando-se o sistema coweb e posteriormente o portal do projeto (http://safe.icmc.usp.br). Isso possibilitou que o projeto fosse divulgado em âmbito nacional e, como resultado, pessoas de diferentes instituições entraram em contato com membros da equipe buscando conhecer mais o projeto e estabelecer parcerias para o desenvolvimento de novos projetos relacionados ao mesmo tema do projeto SAFE (posso colocar o exemplo de email da unifacs querendo submeter uma proposta).

Outra forma de divulgar o projeto foi a realização de cursos de extensão para estudantes de graduação e de pós graduação das instituições envolvidas e para a comunidade externa. Foram oferecidos cursos sobre ferramentas de software livre e foram apresentadas palestras sobre o próprio projeto em disciplinas de apresentação de seminários nas duas instituições. Além disso, o projeto foi apresentado em eventos científicos, na forma de apresentação de artigos e de exposição do projeto em outros tipos de reuniões científicas, por exemplo, em mesa redonda em simpósio. %e participação  em outras reuniões, que envolveram, por exemplo, a apresentação do projeto em simpósio promovido pela SBC e em reuniões promovidas pela FINEP.

\subsection{Documentação do Projeto}

Além dos artefatos gerados como resultado do ciclo de vida do projeto (Seção \ref{cic}) optou-se pela elaboração de uma cartilha, contendo a descrição da pesquisa realizada no contexto do projeto. Na cartilha não foi enfatizado o sistema desenvolvido e sim as etapas cumpridas para a realização das pesquisas subjacentes ao projeto. Considerou-se a elaboração deste documento importante por tornar explícito o embasamento científico do projeto
e outras questões relacionadas ao tema, por exemplo, como as fases de um projeto de software livre são geralmente cumpridas (estas informações são fundamentais para que os usuários possam entender o projeto e utilizar o sistema desenvolvido).

Dois relatórios técnicos também foram gerados com o objetivo principal de viabilizar a prestação de contas à agência financiadora. Estes relatórios também servem como documentação do projeto, a medida em que descrevem as atividades cumpridas e os resultados obtidos, sob diferentes perspectivas (p. exemplo??).

\subsection{Suporte e infra-estrutura}

A medida que o projeto evoluiu e as ferramentas passaram a ser utilizadas por outros usuários, sentiu-se a necessidade de adotar uma política de backup. A política adotada foi a seguinte:

\subsection{Revisão bibliográfica e redação de artigos}

Durante o desenvolvimento de todo o projeto os participantes foram motivados a ler artigos e documentos científicos relacionados ao tema. Isso foi muito importante porque, além de auxiliar no entendimento do estado da arte em termos de pesquisas realizadas sobre o tema, indicou um conjunto de ferramentas que não eram conhecidas pelos membros e que foram úteis para o projeto. Era comum, durante a realização das reuniões do projeto, que artigos fossem apresentados e discutidos pela equipe.

Os membros foram estimulados também a redigir e submeter artigos apresentando os resultados obtidos. Conforme observado na Seção \ref{div}, este foi um mecanismo importante utilizado para a divulgação do projeto e, ao mesmo tempo, uma forma de apresentar à comunidade os resultados dos esforços empregados e dos investimentos realizados.

\subsection{Características de um Processo Distribuído} \label{dist}

Para identificar o quanto o projeto de fato cumpriu um processo distruibuído e tornar explícita a experiência dos grupos em relação à processos distribuídos, foi observado se elementos básicos de um processo desse tipo, identificados por Maidantchik \cite{Mai99} como resultado da análise de alguns trabalhos apresentados na literatura, foram considerados no contexto do projeto SAFE.  Os itens destacados em itálico a seguir se referem aos requisitos que a autora indica como fundamentais para que um processo distribuído seja cumprido efetivamente.

\begin{enumerate}

\item {\it Determinar a capacidade das equipes:} durante a fase de elaboração do projeto foram coletadas e registradas informações sobre formação e área de atuação de cada membro. As seguintes informações foram apresentadas no primeiro formulário submetido à agência financiadora durante a submissão da proposta do projeto: titulação, instituição associada, área de especialização, função no projeto, participação no projeto (quantidade de horas de trabalho por semana, quantidade de meses, custeio) e atividades para as quais o membro foi alocado. Os recursos tecnológicos e econômicos de cada equipe também foram indicados, descrevendo-se a infra-estrutura física de cada uma das instituições e da empresa associada, financiamentos obtidos com o desenvolvimento de outros projetos, atividades de pesquisa e desenvolvimento realizadas, produção científica e tecnológica e atividades de extensão realizadas. O cadastro dos  grupos foi atualizado no primeiro relatório técnico do projeto.

\item {\it Apoiar a coordenação distribuída:} cada equipe do ICMC-USP foi supervisionada localmente por um coordenador que era um aluno de pós graduação. A coordenação local não foi atribuída a apenas uma pessoa, ou seja, diferentes membros atuaram como coordenador durante o desenvolvimento do projeto. A definição das responsabilidades de cada participante foi realizada em conjunto com a coordenadora do projeto. Para acompanhar a realização das tarefas foram realizadas reuniões periodicamente e as mudanças no projeto, decisões e problemas discutidos foram registrados em atas, conforme apresentado na Seção \ref{cic}. Na UFMS e na empresa ASYNC, por haver um número menor de partipantes, não foi atribuída a tarefa de coordenação a algum dos membros.

\item {\it Apoiar a gerência distribuída do projeto:} O uso da ferramenta NetOffice apoiou a gerência distribuída do projeto. Apesar do uso restrito pelos participantes, as informações eram atualizadas a medida que os resultados eram apresentados em reuniões, quando as atividades eram explicitamente atribuídas aos participantes ou quando os artefatos eram finalizados. A supervisão das atividades cumpridas foi realizada principalmente por meio da revisão dos artefatos gerados durante o desenvolvimento do projeto. Pontos de controle do projeto não foram explicitamente definidos, porém, a realização dos workshops e os {\it deadlines} para submissão de relatórios técnicos serviram como importantes marcos do projeto, em que diversos pontos foram avaliados e decisões relacionadas à continuidade do projeto foram tomadas.

\item {\it Apoiar o controle de artefatos:} não foram avaliados os procedimentos que estavam sendo utilizados para a produção dos artefatos. A qualidade dos artefatos era avaliada por meio de revisões, que ocorriam quando resultados intermediários eram obtidos ou quando os artefatos eram finalizados. O controle de versões dos artefatos produzidos pelas equipes foi realizado utilizando-se uma das ferramentas em estudo no projeto, a ferramenta Subversion. Não foi definido um processo detalhado para controle dos artefatos envolvendo planejamento, monitoração e notificação de resultados, mudaças, inconsistências e dependências. Foi adotada apenas uma política de permissão de acesso aos servidores e às bases de dados das ferramentas.

\item {\it Apoiar a comunicação entre as equipes:} os principais recursos utilizados para promover a comunicação entre os membros foram emails, lista de discussão e mensagens instantâneas. Durante todo o desenvolvimento do projeto, principalmente durante o cumprimento das atividades do ciclo de vida, houve a possibilidade de utilizar os recursos de comunicação da ferramenta Bugzilla, no entanto, na prática estes recursos foram pouco explorados pelos membros.

\item {\it Apoiar a publicação e o compartilhamento de informações:} a publicação de informações para a comunidade externa foi apresentada na Seção \ref{div}. Entre os membros da equipe foram utilizados também os recursos ``Events'', ``News'' e ``Meetings'' do portal para divulgar reuniões, atas, mudanças no projeto e resultados alcançados (o sistema coweb também foi utilizado neste sentido antes da disponibilização do portal).

\item {\it Apoiar a resolução de problemas:} não foram incorporadas ao processo atividades para notificar a existência de um problema, divulgar a sua resolução e identificar as possíveis implicações no trabalho das equipes. As notificações eram realizadas informalmente, durante a realização de reuniões, ou a partir de resultados das discussões realizadas nos workshops.

\item {\it Incorporar um repositório de terminologias:} não foi documentado um glossário sobre o domínio da aplicação do projeto, de forma a possibilitar a compreensão única dos termos pelas equipes envolvidas. Ao invés disso, no início do projeto foram realizadas diversas reuniões entre os membros do ICMC-USP e da empresa ASYNC (que são os membros mais experientes em desenvolvimento de software livre) com o objetivo de explicar os principais termos da área para a equipe. Essas reuniões foram muito importantes em termos técnicos e, além disso, serviram para motivar a equipe em torno do tema. É importante mencionar também que, apesar de não haver um glossário que fosse atualizado constantemente, o documento gerado por Reis \cite{Reis03} foi utilizado como uma fonte bibliográfica importante em que a definição de muitos termos foi apresentada.

\item {\it Apoiar a redefinição de atividades de software:} conforme apresentado na Seção \ref{cic}, as atividades do processo foram cumpridas de forma iterativa, no entanto, não foi documentado formalmente um processo que devesse ser seguido por todos os membros (ou adaptado de acordo com as características e restrições das equipes). Quanto à infra-estrutura necessária para a realização de tarefas de forma distribuída foram disponibilizados sistema de gerência de versões (Subversion), controle de alterações (Bugzilla), gerenciamento (NetOffice) e documentação (DocRationale).


\end{enumerate}

\subsection{Características de um Processo Colaborativo} \label{cola}

Augustin et al \cite{Aug02}, Pinheiro et al \cite{Pin02}, Arnold \cite{Arn95} e Cook et al \cite{coo04} indicaram vários fatores que são importantes no contexto de desenvolvimento de projetos colaborativos, que são: definição de papéis, adaptação dos diferentes processos cumpridos pelas equipes para um ambiente de colaboração, representação do processo e dos pontos de colaboração que devem ser compartilhados entre os membros do grupo, integração de código e de outros artefatos, gerência de configuração, uso de ferramentas de edição colaborativa, uso de ferramentas de comunicação síncronas e assíncronas, coordenação das atividades, registro do conhecimento comum ao grupo e percepção do grupo em relação ao contexto de trabalho. Estes fatores serão analisados a seguir em relação ao desenvolvimento do projeto SAFE.

A definição de papéis ocorreu durante a fase de elaboração do projeto, em um sentido mais amplo, ou seja, foram identificados os coordenadores locais, os pesquisadores (mais algum?). No entanto, não foram identificados papéis para o desenvolvimento das atividades técnicas do projeto (por exemplo, analistas, programadores, testadores, etc). As pessoas envolvidas tinham a liberdade de assumir os papéis que julgassem mais convenientes de acordo com suas experiências e aspirações. Um problema observado foi que, em alguns casos, não houve comprometimento dos membros em assumir os papéis que eles próprios haviam escolhido.

Em relação ao processo cumprido, não foi realizado inicialmente o entendimento dos processos cumpridos localmente pelas equipes e a adaptação para um contexto de colaboração. Deve-se notar também que não houve a representação de um processo para o desenvolvimento do projeto e a identificação de pontos de colaboração, ou seja, o processo foi sendo identificado a medida que o projeto evoluía. % e, como as atividades foram cumpridas de forma iterativa, percebeu-se que

A integração entre os artefatos produzidos não ocorreu com a frequência que geralmente é mencionada na literatura (por exemplo, Cook et al \cite{coo04} sugerem {\it a regular global synchronisation -- the nightly build}). As integrações ocorriam quando partes do projeto eram finalizadas.

A gerência de configuração não foi completamente cumprida, apenas uma de suas atividades, o controle de versões, foi priorizada, conforme citado na Seção \ref{dist}.

Para possibilitar a edição colaborativa, optou-se por utilizar inicialmente o sistema coweb cite para o registro de informações do projeto (end.). O sistema coweb (falar um pouco). Foram incluídas neste ambiente informações sobre os participantes do projeto (nome, instituição associada, email), atas das reuniões e listagem de eventos científicos relacionados ao tema. Alguns participantes incluíram também suas listas de atividades cumpridas e atividades pendentes ({\it ToDo list}), facilitando o gerenciamento de suas próprias atividades. Foi apresentado também o ``Kit de desenvolvimento'', contendo descrição de metodologias e ferramentas utilizadas no projeto e outras informações como site da metodologia ou ferramenta utilizada, dicas, endereço para download, etc. Portanto, foram incluídas na coweb informações básicas relacionadas ao projeto, as quais deveriam ser conhecidas por toda a equipe. Todos os membros estiveram livres para acrescentar outras informações que julgassem necessárias.

Com a evolução do projeto, optou-se por disponibilizar um portal utilizando-se o ambiente plone. A alteração ocorreu porque buscou-se divulgar o projeto de forma mais efetiva para a comunidade externa. O sistema coweb é um sistema educacional que tem sido utilizado por alunos e professores como um sistema que promove a colaboração durante o desenvolvimento de trabalhos acadêmicos e serve como repositório para artefatos educacionais, por exemplo, material didático e notas de trabalhos e provas. Portanto, o ambiente plone foi adotado por estar sendo amplamente utilizado em diversos setores, não apenas educacionais e,  assim, ser um ambiente mais familiar à comunidade. Outra motivação foi que o sistema oferece recursos de colaboração semelhantes aqueles oferecidos pelo sistema coweb, com o qual os membros do projeto já estavam acostumados. Deve-se notar que ferramentas para edição colaborativa de modelos e de código não foram utilizadas.

Conforme mencionado na Seção \ref{dist} foram utilizadas ferramentas de comunicação síncronas e assíncronas e um sistema de gerenciamento de projetos foi adotado. As atividades referentes ao registro do conhecimento comum ao grupo, que trata do registro de todo o processo de interação do grupo, foram apresentadas na Seção x.

Um ponto muito importante em relação ao desenvolvimento de sistemas colaborativos é a percepção do grupo em relação ao contexto de trabalho. A percepção envolve saber quem é o grupo, qual é seu objetivo e quais são suas atividades. Envolve o conhecimento sobre o que aconteceu, o que vem acontecendo em relação às atividades do grupo, quem são os membros do grupo, onde estão e o que estão fazendo. \cite{Pin02} (é esta referencia mesmo??). Em relação ao projeto SAFE, o aspecto da percepção pôde ser explorado com a utilização do portal e do sistema de gerenciamento NetOffice. No portal, muitas informações de contexto são disponibilizadas. Utilizando-se o ambiente Plone, cada participante do projeto possui sua área de trabalho e, portanto, as tarefas cumpridas e os resultados obtidos foram constantemente registrados e disponibilizados aos participantes do projeto. Além disso, em algumas ocasiões (por exemplo, quando algum evento é registrado), o próprio sistema solicita e torna explícita as informações relacionadas a ``what'', ``when'',  ``where'' e ``history''.  (Um exemplo de tela do plone pode ser mostrada). O sistema NetOffice foi importante em relação à percepção por indicar as atividades que estavam sendo cumpridas (relacionadas aos prazos estabelecidos) por cada um dos membros do projeto.

\subsection {Os problemas e as dificuldades encontradas}

- problemas de comunicação
-



andre me falou sobre o uso do subversion, bugzila foi usada para
discutir pontos de integração e IRC.
