\subsection{Processo de Melhoria}

O processo de melhoria é composto pelas atividades de determinação
do processo, avaliação do processo e melhoria do processo.

\subsubsection{Determinação do processo}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} DR}

\noindent {\bf Proposta:} identificar os processos que serão
cumpridos para o desenvolvimento do projeto de pesquisa.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que os processos que serão
cumpridos sejam descritos, que a descrição seja atualizada sempre
que necessário e que a aplicabilidade de cada processo seja
indicada. As atividades, as tarefas e os artefatos associados ao
processo padrão cumprido e as expectativas em relação ao
desempenho também devem ser indicadas.

\noindent {\bf Tarefas:} a tarefa relacionada à atividade de
determinação do processo foi identificada a partir das normas
ISO/IEC 15504 e ISO/IEC 12207.

\begin{description}

\item[DR.1] Descrever e manter a descrição de cada processo
cumprido

\begin{itemize}

\item Objetivo: apresentar as características dos processos cumpridos, atualizando as informações sempre que necessário.

\item Artefatos de entrada: documentos e relatórios que indiquem
como o processo está sendo cumprido

\item Artefato de saída: \\
1. Descrição do processo \\
1.1. Atividades do processo \\
1.2. Utilidade do processo (por que deve ser cumprido)\\
1.2. Tarefas\\
1.3. Entradas e saídas para as tarefas\\
1.4. Critérios de entrada e saída para as tarefas\\
1.5. Pontos de controle no processo, em que revisões são realizadas e decisões são tomadas\\
1.6. Interfaces externas com outros processos\\
1.7. Medições do processo \\

\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{Avaliação do processo}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} AO}

\noindent {\bf Proposta:} determinar se os processos cumpridos
contribuem para que sejam alcançados os objetivos do
desenvolvimento de pesquisas nas instituições parceiras e indicar
a necessidade de melhoria no processo.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que informações relacionadas
aos aspectos positivos e negativos dos processos cumpridos sejam
conhecidos e contribuam para a melhoria dos mesmos.

\noindent {\bf Tarefas:} as tarefas relacionadas à atividade de
avaliação do processo foram identificadas a partir das normas ISO/IEC
15504 e ISO/IEC 12207.

\begin{description}

\item[AO.1] Definir plano de avaliação

\begin{itemize}

\item Objetivos: elaborar e documentar um plano para avaliação dos
processos cumpridos para o desenvolvimento dos projetos de
pesquisa.

\item Artefatos de entrada: modelos para avaliação de processos de
software, alocação de papéis e responsabilidades aos membros, documento
de requisitos do sistema

\item Artefatos de saída:\\
1. Plano de avaliação do processo\\
1.1. Identificação do patrocinador \\
1.2. Objetivos da avaliação\\
1.3. Escopo da avaliação\\
1.4. Características dos protótipos (domínio de aplicação, complexidade, características gerais)\\
1.5. Restrições de avaliação (limitações de tempo e recursos, processos a serem excluídos)\\
1.6. Propriedade dos resultados de avaliação e restrições em relação ao uso\\
1.7. Modelos usados na avaliação\\
1.8. Identidade dos avaliadores\\
1.9. Critérios de competência dos avaliadores\\
1.10. Responsabilidades na realização da avaliação 

\end{itemize}

\item [AO.2] Realizar avaliação

\begin{itemize}

\item Objetivo: coletar os dados requeridos para avaliar o
processo considerando o escopo do plano de avaliação do processo

\item Artefato de entrada: plano de avaliação do processo

\item Artefato de saída:\\
1. Relatório de avaliação de processo\\
1.1. Processo avaliado\\
1.2. Descrição geral dos resultados\\
1.3. Problemas identificados\\
1.4. Causas dos problemas identificados\\
1.5. Evidências objetivas da execução do processo\\
1.6. Sugestão para correção dos problemas\\
1.7. Benefícios que podem ser obtidos com a melhoria do processo\\
1.8. Informações adicionais que sejam úteis para apoiar a melhoria do processo\\
1.9. Data da avaliação\\
1.10. Identificação dos avaliadores

\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{Melhoria do processo}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} MP}

\noindent {\bf Proposta:} melhorar continuamente o processo
utilizado pelas instituições envolvidas no desenvolvimento do
projeto de pesquisa.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que objetivos de melhoria sejam
identificados e priorizados e mudanças para o processo sejam
definidas e implementadas.

\noindent {\bf Tarefas:} as tarefas relacionadas à atividade de
melhoria do processo foram identificadas a partir das normas
ISO/IEC 15504 e ISO/IEC 12207.

\begin{description}

\item[MP.1] Estabelecer objetivos de melhoria

\begin{itemize}

\item Objetivos: analisar como o processo está sendo executado correntemente, focalizando processos para os quais há estímulo para melhoria, resultando na identificação dos objetivos de melhoria.

\item Artefatos de entrada: relatório de avaliação de processo

\item Artefatos de saída: para a definição dos objetivos de
melhoria de processos, podem ser realizadas reuniões, {\it
workshops} e {\it brainstormings} entre membros das equipes que
participam do desenvolvimento.

1. Objetivos de melhoria de processo\\
1.1. Objetivos identificados\\
1.2. Prioridades\\

\end{itemize}

\item[MP.2] Melhorar processos

\begin{itemize}

\item Objetivos: cumprir as atividades que levem à melhoria dos
processos, considerando os objetivos de melhoria estabelecidos.

\item Artefatos de entrada: relatório de avaliação de processo, objetivos de melhoria de processo,
modelos de melhoria de processos de software

\item Artefatos de saída: \\
1. Registros de melhoria de processo\\
1.1. Atividades cumpridas\\
1.2. Identificação dos responsáveis pelo cumprimento das atividades de melhoria\\
1.3. Experiências e lições aprendidas\\

\end{itemize}

\end{description}
