\section{Determinação das necessidades e das prioridades} \label{pro_nec}

\subsubsection{Sobre a natureza dos produtos que o processo deverá produzir}
Pretende-se elaborar um processo que seja útil para o
desenvolvimento de projetos de pesquisa. Em termos de produção de software, o processo será utilizado
para o desenvolvimento de protótipos, ou seja, não há o interesse
no desenvolvimento de produtos de software\footnote{No desenvolvimento de protótipos nos projetos de pesquisa, os objetivos estratégicos são de investigação e obtenção de conhecimento. No desenvolvimento de produtos, a preocupação com os objetivos de negócio são evidentes.}. Além disso, o processo deverá ser útil para auxiliar o cumprimento de atividades e a produção de artefatos comuns ao desenvolvimento de projetos de pesquisa, tais como a elaboração de um plano de pesquisa.

\subsubsection{Os principais atributos do produto}

Espera-se que os principais atributos dos produtos desenvolvidos utilizando o processo elaborado sejam simplicidade, flexibilidade e manutenibilidade.

%Espera-se que os artefatos produzidos utilizando o processo elaborado sejam simples e auxiliem a evolução de projetos de pesquisa.

%\subsection{Determinar as prioridades dos atributos do produto}
%Acho que nao precisa colocar esta seçao.

\subsubsection{Sobre as características necessárias do processo para produzir os atributos do produto}
\label{cara}

%Elementos importantes destacados na literatura para auxiliar a manutenibilidade de software são: elaborar e manter documentação completa e atualizada, projetar sistemas de forma que os componentes possuam alta coesão e baixo acoplamento, “construir qualidade” desde o início do projeto e fazer o gerenciamento de configuração de software.

A documentação compreensível e consistente das informações
relevantes de um projeto é fundamental quando outras pessoas que
não participaram do desenvolvimento precisam entender os artefatos
produzidos \citep{sch87}. Assim, considerando-se que a alta
rotatividade dos membros e a identificação iterativa dos requisitos são características importantes do
desenvolvimento dos projetos de pesquisa, o processo deverá
enfatizar a documentação simples, compreensível e propensa a mudanças. Com isso, busca-se garantir que não somente o código, mas também a documentação,  estejam disponíveis quando os estudantes e os pesquisadores deixam de fazer parte da equipe e outras pessoas passam a trabalhar na continuidade dos projetos. 

%entra na parte de caracteristicas de qualidade.

%Processos de software precisam ser, sobretudo, compreensíveis e simples \cite{Hum95}. Estes requisitos foram considerados na elaboração do processo apresentado nesta tese. Considerou-se a possibilidade de que os membros das equipes que desenvolvem projetos de software não sejam experientes na aplicação de processos de software e, dessa forma, apresentar um processo que possa ser facilmente compreensível é um fator relevante para motivar sua aplicação.

 
%De acordo com Nielsen \cite{Nil93}, no contexto de interfaceshomem-computador, o conceito de simplicidade está relacionado à apresentação de informações que os usuários realmente necessitam. McCall et al \cite{McC77} definem simplicidade como o quanto um programa pode ser entendido sem dificuldade. Estes conceitos podem ser utilizados em relação a processos de software, ou seja, os usuários devem ser solicitados a cumprir as atividades e gerar os artefatos que sejam de fato importantes para o estado atual do projeto e, além disso, o processo deve ser fácil de entender e de usar. Métricas que auxiliam a avaliação deste fator são apresentadas no Anexo 3.



%O fator manutenibilidade pode ser considerado sob diferentes perspectivas.

%Pretende-se obter artefatos que sejam simples. De acordo com Nielsen \cite{Nil93}, no contexto de interfaces homem-computador, o conceito de simplicidade está relacionado à apresentação de informações que os usuários realmente necessitam. Este conceito pode ser utilizado em relação a processos de software, ou seja, os usuários devem ser solicitados a cumprir as atividades e gerar os artefatos que sejam de fato relevantes para o estado atual do projeto.

%Além disso, pretende-se que os artefatos sejam úteis para auxiliar a evolução do projetos de pesquisa. O termo evolução está relacionado à continuidade dos projetos de pesquisa. Nesse sentido, pretende-se fornecer um processo que valorize a ``construção da qualidade'' desde o início do projeto, conforme indicado por X. Isso envolve valorizar, por exemplo, a documentação dos projetos a as atividades de garantia de qualidade.

\subsubsection{O relacionamento entre características do processo e atributos do produto (fraca, média ou forte)}

Observa-se um forte relacionamento.

