\section{Definição de objetivos, metas e critérios de qualidade do processo} \label{obj}

De acordo com Humphrey, é fundamental identificar o que se espera
obter com o processo que será projetado, ou seja, quais são as
necessidades das pessoas que usarão o processo. De forma similar, \cite{dav94}
observou que um dos primeiros passos na definição de um processo é explicitar quem são os seus
ou usuários e o que eles esperam obter. Os autores ressaltam
a importância em relação ao projeto de processos que satisfaçam de
fato às exigências do(s) usuário(s).

De forma geral, o objetivo da proposta está relacionado com: (1) a obtenção de melhorias na documentação de projetos de pesquisa envolvendo software, de forma a contribuir para a continuidade e evolução dos mesmos e (2) a organização das atividades cumpridas e artefatos gerados, de forma a contribuir para a reprodução de colaborações bem sucedidas. 

Os seguintes usuários foram considerados para a definição do processo apresentado neste trabalho:

\begin{enumerate}
\item pesquisadores (estudantes e colaboradores);

\item coordenadores de projetos;

\item profissionais do setor industrial interessados em estabelecer parcerias com
universidades.

%\item instituições financiadoras de projetos de pesquisa
\end{enumerate}

Conforme apresentado na sub-seção seguinte, nesta etapa da concepção do processo buscou-se, primordialmente, identificar o que os usuários esperam do processo, ou seja, definir os requisitos da proposta.

Para a identificação dos requisitos dos usuários do processo foi
realizada revisão da literatura. Não foi possível fazer a
distinção entre requisitos dos pesquisadores e requisitos dos coordenadores
dos projetos e, portanto, eles são apresentados indistintamente a
seguir.



%De forma geral, observou-se que os estudantes esperam receber projetos documentados quando precisam dar continuidade aos projetos; os coordenadores esperam que o gerenciamento dos projetos ocorra de forma efetiva; as empresas esperam receber treinamento e capacitação e transferência de conhecimento e de tecnologia e as instituições financiadoras esperam os resultados científicos do projeto desenvolvido.


%- Clientes do processo academico \\
%- estudantes; esperam documentação dos projetos (questionario sobre manutenção), \\
%- coordenadores de projetos; esperam gerenciamento dos projetos (questionario com professores)\\
%- empresas; esperam treinamento e capacitação, transferencia de conhecimento e de tecnologia\\
%-Instituições financiadoras, desenvolvimento de projetos de pesquisa, prestação de contas, gerenciamento de recursos, gerenciamento de recursos financeiros esperam relatorio de prestação de contas, relatorios cientificos, teses, dissertações.\\


%outros clientes (nao estou considerando): \\
%-administrativos -- não estou considerando\\
%-Instituições de ensino: esperam desenvolvimento de projetos de pesquisa e cumprimento de prazos. Esperam receber relatorios científicos e de atividades, teses, dissertações\\
%- candidatos a participação de grupos de pesquisa (alunos de pós graduação) -- esperam um cronograma com datas de submissao de documentos, resultados, matriculas. Isso envolve todo o processo de seleção de alunos\\
%- secretários, esperam um processo de aquisição de software, equipamentos, materiais\\
%- avaliadores do projeto, que podem ser os membros de uma banca ou avaliadores dos orgaos de pesquisa.

%As organizações precisam definir um responsável pelo funcionamento de cada processo como um todo (process owner).

%2)- Savi e Franzoni indicaram que para o modelo de referencia ser construido foi necessario saber, antes de tudo, quais os processos normalmente existem na incubadora (no meu caso, no ambiente academico)


\subsubsection {Usuários: pesquisadores e coordenadores de projetos}

\begin{enumerate}

\item Requisito (o que esperam): \textit{Atividades de pré-desenvolvimento.} Fonte:  \cite{Rob98,Amb04,wal03,DuSoBuRe04,Hwa06}

\begin{description}

\item [Processos:] definição do tema e planejamento do
projeto de pesquisa, treinamento (no domínio da aplicação e outros
temas de interesse dos pesquisadores) 

\end{description}

\item Requisito (o que esperam): \textit{Atividades de ciclo de vida.}  Fonte: \cite{Amb04,Hwa06,Rob98,seg05}

\begin{description}

\item [Processos:] análise de requisitos, projeto, geração de
código, testes

\item Observação: deve-se ressaltar também que, em relação às atividades de ciclo de vida, a combinação entre métodos ágeis e abordagens tradicionais, o uso do método da prototipação e do desenvolvimento iterativo também foram enfatizados por \cite{seg05} e por \cite{Carl02}.  

\end{description}

\item Requisito (o que esperam): \textit{Atividades de gerenciamento.} Fonte: \cite{Rob98,Amb04,Oli05,wal03,DuSoBuRe04,Bol04,conn04,numpra03,uwa06,Hwa06}

\begin{description}

\item [Processos:] gerenciamento de tarefas, cronograma, custos, recursos, riscos, configuração e infra-estrutura
\end{description}

\item Requisito (o que esperam): \textit{Atividades de garantia de qualidade de software.} Fonte: \cite{Rob98,Amb04,Oli05,alp05,cav89,wal03,conn04,Hwa06}

\begin{description}

\item [Processos:] verificação, validação, documentação,
revisão técnica, controle de alterações, 
revisão por pares, medições em produtos e processos (envolve garantia de qualidade de artefatos de software e outros artefatos resultantes do trabalho de pesquisa)

\end{description}

\item Requisito (o que esperam): \textit{Atividades de apoio ao desenvolvimento
colaborativo.} Fonte: \cite{Amb04,Oli05,seg05,alp05,Carl02,Bol04,numpra03,Wal,uwa06,rog98,suc04}


\begin{description}

\item [Processos:] apoio à comunicação, definição de papéis, representação do processo cumprido e dos pontos de colaboração que devem
ser compartilhados entre os membros do grupo, integração de código
e de outros artefatos, coordenação das atividades,
registro do conhecimento comum ao grupo e percepção do grupo em
relação ao contexto de trabalho

\end{description}

\item Requisito (o que esperam): \textit{Atividades de apoio ao desenvolvimento
distribuído.} Fonte: \cite{Oli05,seg05,alp05,Amb04,bez99,suc04,per97}

\begin{description}

\item [Processos:] apoio à comunicação, ao
acesso ao conhecimento, à realização de atividades cooperativas, ao registro de experiências e discussões,
à identificação de habilidades, experiências e recursos humanos,
tecnológicos e econômicos de cada equipe;  coordenação
distribuída (por um coordenador local) e  gerência distribuída do
projeto, controle de artefatos (acompanhamento do
desenvolvimento de artefatos) e  resolução de problemas

\end{description}

\item Requisito (o que esperam): \textit{Atividades de apoio ao desenvolvimento de pesquisas.} Fonte: \cite{seg05,alp05,Carl02,wal03,Bol04,conn04,AthPlo2000,Oli05}


\begin{description}

\item [Processos:] divulgação do projeto, {\it
postmortem}, apoio à revisão da literatura, à realização de
entrevistas e {\it surveys}, à execução de experimentos, à
redação de documentos técnicos, à elaboração e disponibilização de material didático

\end{description}
\end{enumerate}


\subsubsection {Usuários: profissionais do setor industrial}

\begin{enumerate}

\item Requisito (o que esperam): \textit{Atividades de apoio à transferência de conhecimento}
(boas práticas de Engenharia de Software). Fonte: \cite{Korn03,rog98,Ros05,Jen04,beck97}

\begin{description}

\item [Processos:] elaboração de material para treinamento, seleção
de parceiro, negociação de suporte financeiro para universidade e
bolsa de estudos para estudantes envolvidos, planejamento de estágio de estudantes e pesquisadores na indústria,
planejamento de estágio de profissionais na universidade, criação de infra-estrutura na universidade, transferência de soluções e tecnologias para o parceiro da indústria, elaboração de plano de
operação (detalhes do projeto de pesquisa, métodos, pessoas,
técnicas e artefatos a serem produzidos), definição de papéis e
responsabilidades, submissão de proposta à agência financiadora, avaliações dos parceiros envolvidos
em relação aos resultados obtidos, captura e reuso de conhecimento
\end{description}

\item Requisito (o que esperam): \textit{Atividades de apoio à formação de parcerias universidade-indústria}. Fonte: \cite{chan90,Mac96,Korn03,Wal,Hwa06,ell}

\begin{description}

\item [Processos:] definição de objetivos claros, identificação dos benefícios que
cada participante terá com a parceria, planejamento e gerenciamento do projeto, apoio à comunicação entre os participantes,
estabelecimento de acordo sobre confidencialidade de
informações, seleção de informações que serão
disponibilizadas na parceria, negociação de suporte
financeiro, identificação de recursos fornecidos por cada uma das
partes envolvidas, geração de relatórios e documentos pelo
pesquisador responsável sobre o funcionamento de laboratórios,
relações entre academia e indústria e elaboração de contratos
incluindo direitos de propriedade do software ({\it copyrights} e
patentes), direito de publicação dos resultados obtidos, propriedade intelectual, divisão de lucros, controle da
especificação dos projetos

%\item Produtos: material didático, relatórios técnicos, contratos

\end{description}
\end{enumerate}

Em síntese, os requisitos observados na literatura foram divididos em 9 áreas: atividades de
pré-desenvolvimento, de ciclo de vida, de gerenciamento, de garantia de qualidade de software, de apoio ao desenvolvimento
colaborativo, de apoio ao desenvolvimento distribuído, de apoio ao desenvolvimento de pesquisas, de apoio à transferência de conhecimento e de apoio à formação de parcerias universidade-indústria. Nota-se que as áreas cobertas pela norma \cite{ISO12207} foram abordadas pelos pesquisadores, o que motivou a redefinição dos processos apresentados na norma. Além disso, houve a inserção de novos processos, para atender ao domínio do desenvolvimento de pesquisas. 

\subsubsection{Sobre os critérios de qualidade do processo}

De acordo com a proposta de Humphrey, é fundamental definir os
critérios de qualidade do processo que deverão servir como base
para permitir caracterizar o que é um bom ou um mau processo.
O autor propõe que, primordialmente, um
processo possa ser entendido e usado facilmente. Estes atributos foram considerados como critério de qualidade para o processo proposto. Assim, foram definidas métricas
que pudessem ser utilizadas para avaliá-los. 

Os atributos e as métricas apresentadas a seguir foram adaptações da norma \cite{ISO9126a} (que trata a avaliação de produtos de software) para o contexto de avaliação de processos. \\

\begin{enumerate}
\item {\bf Facilidade de entendimento}

\noindent {\it Definição do atributo}: Facilidade com que as descrições do processo podem ser entendidas. 

\noindent {\it Proposta de avaliação}: -- O processo é fácil de entender?

\noindent {\it Origem}: Norma ISO/IEC 9126, parte 2 (métricas externas), característica usabilidade, subcaracterística intelegibilidade.  

\noindent {\it Método de aplicação e métricas}: Este atributo pode ser avaliado cumprindo-se três tarefas, conforme descritas a seguir. 

\begin{description} 
\item [Tarefa 1:] treine usuários e faça entrevistas ou observe seus comportamentos. Conte o número de atividades do processo que foram compreendidas adequadamente e compare com o número total de atividades consideradas no treinamento. 

\begin{itemize}
\item {\bf Métrica:}  X = A/NA \\
 A = número de atividades no treinamento cuja proposta é compreendida corretamente pelo usuário; NA = número total de atividades; X é um valor absoluto.
\item {\bf Interpretação do resultado:} 0 $\leq$ X $\leq$ 1. \\
 O valor é considerado melhor quanto mais próximo X estiver de 1. 
\end{itemize}

\item [Tarefa 2:] treine usuário e faça entrevistas ou observe seus comportamentos. Conte o número de atividades cujas entradas e saídas foram compreendidas corretamente e compare com o número total de atividades consideradas no treinamento.   

\begin{itemize}
\item {\bf Métrica:} Y = B/NA \\
 B = número de atividades no treinamento cujas entradas e saídas foram compreendidas corretamente; NA = número total de atividades; Y é um valor absoluto.
\item {\bf Interpretação do resultado:} 0 $\leq$ Y $\leq$ 1. \\
 \textnormal{O valor é considerado melhor quanto mais próximo Y estiver de 1.} 
\end{itemize}

\item [Tarefa 3:] realize experimentação com o processo após o treinamento com o usuário. Conte o número de atividades cumpridas corretamente e compare com o número total de atividades que fizeram parte do experimento. 

\begin{itemize}
\item {\bf Métrica:} Z = C/NA \\
 C = número de atividades completadas com sucesso na experimentação do processo; NA = número total de atividades; Z é um valor absoluto.
\item {\bf Interpretação do resultado:} 0 $\leq$ Z $\leq$ 1. \\  
 \textnormal{O valor é considerado melhor quanto mais próximo Z estiver de 1.}
 \end{itemize}

\end{description}

\item {\bf Facilidade de uso}

\noindent {\it Definição do atributo}: Facilidade com que o processo pode ser utilizado.  

\noindent {\it Proposta de avaliação}: -- O processo é fácil de usar? 

\noindent {\it Origem}: Norma ISO/IEC 9126, parte 2 (métricas externas), característica usabilidade, subcaracterística operacionalidade.  

\noindent {\it Método de aplicação e métricas}: Este atributo pode ser avaliado cumprindo-se 3 tarefas, conforme descritas a seguir.

\begin{description}
\item [Tarefa 1:] realize experimentação com o processo após o treinamento com o usuário. Faça entrevistas com foco na consistência da descrição do processo. Conte o número de atividades do processo nas quais o usuário encontra inconsistências inaceitáveis e compare com o número total de atividades consideradas no experimento.

\begin{itemize}
\item {\bf Métrica:} X = 1 - A/NA \\
 A = número de atividades do processo nas quais o usuário encontra inconsistências inaceitáveis; NA = número total de atividades; X é um valor absoluto.  
\item {\bf Interpretação do resultado:} 0 $\leq$ X $\leq$ 1. \\
 \textnormal{O valor é considerado melhor quanto mais próximo X estiver de 1.}  
\end{itemize}


\item [Tarefa 2:] realize atividades de experimentação do processo após o treinamento e observe o comportamento do usuário. Conte o número de vezes que o usuário pausa por um longo período ou falha repetidamente na mesma operação devido a dificuldades na compreensão da descrição do processo e compare com o número total de atividades consideradas no experimento. 

\begin{itemize}
\item {\bf Métrica:} Y = B/TO \\
 B = número de vezes o usuário pausa por um longo período ou falha repetidamente na mesma operação devido a dificuldades na compreensão das mensagens; TO = tempo de observação; Y é um valor do tipo razão.
\item {\bf Interpretação do resultado:} Y $\geq$ 0. \\
 \textnormal{O valor é considerado melhor quanto mais próximo Y estiver de 0.} 
\end{itemize}


\item [Tarefa 3:] realize atividades de experimentação do processo após o treinamento e observe o comportamento do usuário. Conte o número de atividades que o usuário customiza de forma bem sucedida e o número de tentativas de customização e compare com o número total de atividades consideradas no experimento.  

\begin{itemize}
\item {\bf Métrica:} Z = C/TC \\
 C = número atividades customizadas com sucesso; TC = número de tentativas de customização; Z é um valor absoluto.
\item {\bf Interpretação do resultado:} O $\leq$ Z $\leq$ 1.  \\
 \textnormal{O valor é considerado melhor quanto mais próximo Z estiver de 1.} 

\end{itemize}

\end{description}

\end{enumerate}



