\subsection{Processo de Operação} \label{processo_operacao}

O processo de operação é composto pelas atividades de garantia do uso operacional do protótipo e suporte ao usuário. 

\subsubsection{Garantia do uso operacional do protótipo}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} GU}

\noindent {\bf Proposta:} assegurar a operação correta e eficiente do protótipo de acordo com a intenção de uso dos usuários em seu ambiente de execução.  

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que testes operacionais do protótipo sejam realizados e os usuários sejam orientados em relação à operação do protótipo. 

\noindent {\bf Tarefa:} as tarefas relacionadas à atividade de garantia do uso operacional do protótipo foram
identificadas a partir da norma ISO/IEC 15504.

\begin{description}

\item[GU.1] Executar testes operacionais

\begin{itemize}

\item Objetivo: executar teste operacional de cada {\it release} do protótipo, avaliando a satisfação do usuário quando o protótipo é executado em seu ambiente de operação. 

\item Artefatos de entrada: registro de estórias dos usuários, especificação de casos de uso, documento de requisitos, protótipo 

\item Artefatos de saída: deve ser gerado um relatório apresentando resultados de medidas de interesse, de acordo com o tipo de aplicação, que indiquem se o protótipo opera satisfatoriamente no ambiente de execução real. Algumas sugestões para o relatório são apresentadas a seguir: \\
1. Relatório de testes operacionais\\
1.1. Recursos de memória necessários para execução\\
1.2. Tempo de execução\\
1.3. Desempenho operacional\\
1.4. Restrições observadas\\
1.5. Decisões 

\end{itemize}

\end{description}


\subsubsection{Suporte ao usuário}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} SU}

\noindent {\bf Proposta:} estabelecer e manter um nível aceitável de serviços, prestando assistência e consultoria ao usuário para que o uso do protótipo seja efetivo. 

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que as necessidades de suporte ao usuário sejam identificadas, monitoradas e atendidas 

\noindent {\bf Tarefa:} as tarefas relacionadas à atividade de suporte ao usuário foram
identificadas a partir da norma ISO/IEC 15504.

\begin{description}

\item[SU.1] Estabelecer e implantar um mecanismo de suporte 

\begin{itemize}

\item Objetivo: estabelecer um serviço por meio do qual o usuário possa registrar e comunicar problemas e dúvidas encontradas durante o uso do protótipo e receber ajuda na resolução. Ferramentas e infra-estrutura para suporte devem ser implantadas quando necessário.

\item Artefatos de entrada: protótipo, recursos de auxílio ao suporte 

\item Artefatos de saída: \\
1. Suporte \\
1.1. Identificação do responsável pelo pedido de suporte\\
1.2. Descrição do problema\\
1.3. Classificação do problema (crítico, urgente, relevante, etc)\\
1.4. {\it Status} do problema \\
1.5. Ações e resultados \\

\end{itemize}

%\item[SU.2] Oferecer treinamento ao usuário

%\begin{itemize}

%\item Objetivo: fornecer treinamento e documentação, de forma que o protótipo possa ser usado efetivamente. 

%\item Artefatos de entrada: protótipo 

%\item Artefatos de saída: 
%1. Material para treinamento: o treinamento dos usuários pode ocorrer de diferentes formas, por exemplo, por meio de cursos e tutoriais. Assim, o material pertinente deve ser elaborado, juntamente com o material do usuário.  

%\end{itemize}

%\item[SU.2] Monitorar o uso do protótipo

%\begin{itemize}

%\item Objetivo: monitorar o desempenho operacional do protótipo, de forma que os pesquisadores estejam cientes dos problemas que possam impactar o nível de serviços. 

%\item Artefatos de entrada: requisitos do protótipo, protótipo, relatórios anteriores de testes operacionais 

%\item Artefatos de saída: assim como indicado na tarefa ``[GU.1] Executar testes operacionais'', deve ser gerado um relatório apresentando resultados de medidas de interesse dos usuários:

%1. Relatório de monitoramento do protótipo: \\
%1.1. Data\\
%1.2. Recursos avaliados e resultados \\
%1.3. Restrições observadas\\
%1.4. Decisões \\

%\item Informações adicionais, Tabela \ref{supo}

%\begin{table}[!ht]
%\begin{center}
%\caption{}\label{supo}
%\begin{tabular}{|p{12.5cm}|}
%\hline Referência: \\
%\hline \cite{Frei04} apresentaram as atividades cumpridas para implantação e monitoria do protótipo {\it No-Risk Planning} em diferentes seções do ICMC-USP e as lições aprendidas.      \\   
%\hline  
%\end{tabular}
%\end{center}
%\end{table}

%\end{itemize}

\end{description}