\subsection{Processos para Estabelecimento de Parceria Universidade-Empresa}

O processo de desenvolvimento é composto pela atividade de estabelecimento de parceria

\subsubsection{Estabelecimento de parceria}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} EA}

\noindent {\bf Proposta:} auxiliar a definição de elementos
fundamentais relacionados à formação de parcerias, envolvendo
identificação de parceiros e definição de contratos.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que sejam identificados
parceiros para o desenvolvimento de projetos de pesquisa e sejam
definidos contratos.

\noindent {\bf Tarefas:} as tarefas relacionadas à atividade de
estabelecimento de parceria englobam elementos considerados
importantes nas políticas de iniciativa a transferência
tecnológicas denominadas CRADAs ({\it Cooperative Research and
Development Agreements}) \citep{rog98}, dos Estados Unidos e
modelo Fraunhofer, da Alemanha \citep{Ram00}.

\begin{description}

\item[EA.1] Identificar parceiros

\begin{itemize}

\item Objetivos: definir fatores que influenciam a identificação e
a escolha de parceiros do setor acadêmico ou industrial e propor
parcerias.

\item Artefatos de entrada: documentos e relatórios descrevendo as
condições políticas para a formação de parcerias.

\item Artefato de saída: devem ser identificados os fatores (ou requisitos) que serão considerados para a escolha de parceiros. Estes fatores são dependentes, por exemplo, de condições impostas pelo regimento da universidade e das organizações que desejam se envolver em parcerias; de recursos disponíveis e dos focos, objetivos e metas dos membros do setor acadêmico e industrial. \\
1. Fatores que influenciam a identificação de parceiros \\
1.1. Requisitos para a escolha de parceiros \\
1.2. Justificativas

\item Informações adicionais, Tabela \ref{uni1}

\begin{table}[h]
\begin{center}
\caption{ Informações adicionais relacionadas à tarefa
EA.1}\label{uni1}
\begin{tabular}{|p{12.5cm}|}
%\begin{tabularx}{|X|X|X|}
\hline
Experiências:\\
\hline A partir da experiência na realização de parcerias entre universidade e indústria, \cite{Korn03} indicaram um fator que consideraram importante para a identificação de parceiros: um dos membros da academia deve ser familiar com o domínio de aplicação e a cultura da organização.    \\
\hline De acordo com a experiência obtida no contexto da iniciativa CRADA, as empresas procuram parceiros do setor acadêmico conversando e trocando informações diretamente com pesquisadores, participando de conferências com o objetivo de conhecer os projetos em desenvolvimento e identificando a possibilidade de realização de parcerias considerando os resultados apresentados em artigos publicados. \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\end{itemize}

%Após a definição dos fatores importantes para a formação de parcerias, convites formais ou informais devem ser feitos.

\item [EA.2] Estabelecer parcerias

\begin{itemize}

\item Objetivos: convidar membros para formação de parceria e manter registros sobre respostas obtidas e decisões tomadas.

\item Artefatos de entrada: fatores que influenciam a
identificação de parceiros

\item Artefato de saída: \\
1. Parcerias\\
1.1. Nome do projeto ou sub-projeto para o qual a parceria será formada\\
1.2. Breve descrição\\
1.3. Entidade convidada e data\\
1.4. Membro de contato (nome, email, endereço)\\
1.5. Resposta obtida e data\\
1.6. Decisão tomada

\item Informações adicionais, Tabela \ref{uni}

\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\caption{ Informações adicionais relacionadas à tarefa
EA.2}\label{uni}
\begin{tabular}{|p{12.5cm}|}
%\begin{tabularx}{|X|X|X|}
\hline
Experiências:\\
\hline Como lição aprendida durante o desenvolvimento do projeto Pro-Software, \cite{Jen04} enfatiza a importância na formação de um {\it steering commitee} para guiar, de forma mais direta, o desenvolvimento, o monitoramento e o gerenciamento do projeto.  \\
\hline No modelo para transferência tecnológica do Japão, denominado Shuko, quando as parcerias são definidas, são realizados também intercâmbios entre membros do setor acadêmico e industrial por um determidado período. Quando eles retornam, levam com eles os processos aprendidos e as tecnologias desenvolvidas. Outro benefício observado é que a troca entre os membros auxilia na diminuição das diferenças culturais entre universidade e empresa, o que tem facilitado a formação de parcerias mais duradouras \citep{rog98}.  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\end{itemize}

%\end{itemize}

\item [EA.3] Definir e assinar contratos

\begin{itemize}

\item Objetivo: identificar necessidades de contratos formais
entre as entidades participantes da parceria; elaborar e assinar
contratos.

\item Artefatos de entrada: parcerias

\item Artefatos de saída: a elaboração de contratos é dependente
dos objetivos das pessoas e das entidades envolvidas na parceria.
Assim, uma tarefa que precisa ser realizada antes da definição de
contratos é a identificação, de forma clara, dos objetivos de cada
entidade que participa da parceria.  Geralmente os modelos de
contrato já existem nas instituições envolvidas. No entanto, é
fundamental revê-los e adaptá-los de acordo com os interesses
vigentes e com as experiências obtidas.

\item Informações adicionais, Tabela \ref{uni2}

\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\caption{Informações adicionais relacionadas à tarefa EA.3
}\label{uni2}
\begin{tabular}{|p{12.5cm}|}
%\begin{tabularx}{|X|X|X|}
\hline
Experiência:\\
\hline \cite{Korn03}, \cite{Mac96} e \cite{chan90} indicaram
alguns itens que julgam relevantes na elaboração de contratos
(esses itens foram sugeridos como resultado de experiências
pessoais na formação de parcerias): recursos provenientes da
indústria que serão destinados à universidade, recursos
provenientes da universidade que serão destinados à indústria,
bolsas de estudos que serão oferecidas a pessoas envolvidas,
períodos de trabalho para desenvolvimento de atividades referentes
à parceria, definição de intercâmbio de profissionais,
pesquisadores e estudantes na empresa e na universidade, criação
de infra-estrutura na universidade de forma a suportar o
desenvolvimento dos projetos que fazem parte do acordo
estabelecido (equipamentos, software, prazos, {\it copyrights},
patentes, direito de posse, disponibilização de documentos),
transferência de solução e tecnologia para o parceiro da
indústria,
possibilidade de publicação de resultados, tratamento a informações sigilosas e confidenciais, propriedade intelectual, detalhes de um plano de operação (detalhes do projeto a ser desenvolvido, métodos, pessoas, técnicas e artefatos a serem produzidos), definição de papéis e responsabilidades, código de conduta, direitos de comercialização, {\it royalties}, resultados esperados e indicação sobre avaliação dos parceiros envolvidos em relação aos resultados esperados.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

%\item Design Rationale de projeto, Tabela \ref{uni3}

%\begin{table}[h]
%\begin{center}
%\caption{Design Rationale para o cumprimento da prática base [PR.3.PB1]}\label{uni3}
%\begin{tabular}{|p{6.0cm}|p{6.0cm}|}
%\hline
%Design Rationale (tipo): & documentação\\
%\hline Informações a serem capturadas: & sugere-se o registro de itens que não haviam sido incluídos nos contratos e que foram observados como importantes durante o desenvolvimento dos projetos  \\
%\hline Utilidade das informações: & auxiliam na melhoria dos contratos\\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{center}
%\end{table}

\end{itemize}

\end{description}
