\subsection{Processo de Planejamento}

O processo de planejamento é composto pelas atividades de
definição de escopo do projeto, planejamento de atividades,
planejamento de prazos, planejamento de custos e planejamento de
riscos.

\subsubsection{Definição de escopo do projeto}

%{\bf Visão geral do subprocesso:}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} DE}

\noindent {\bf Proposta:} delimitar a pesquisa a ser realizada. De
forma geral, define-se quais elementos especificados nas
atividades de análise de requisitos do sistema e projeto
arquitetural do sistema serão considerados no projeto de pesquisa.
De acordo com \cite{Marc02}, uma pesquisa pode ser delimitada em
relação ao assunto (seleção de um tópico, evitando que a pesquisa
se torne muito extensa); à extensão (nem sempre é possível
abranger todo o contexto no qual o problema formulado se insere) e
a outros fatores (econômicos, ambientais, etc).

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se o escopo do projeto de pesquisa seja definido.

\noindent {\bf Tarefas:} as tarefs relacionadas à atividade de definição do escopo do projeto foram
identificadas a partir do PMBOK.

\begin{description}

\item[DE.1] Identificar escopo inicial

\begin{itemize}

\item Objetivos: determinar os limites do trabalho no projeto e identificar os resultados que se pretende obter com o desenvolvimento do projeto.

\item Artefatos de entrada: formulação do problema, documento de requisitos do sistema, documento de análise do sistema, projeto arquitetural do sistema

\item Artefato de saída:\\
1. Documento de definição do escopo \\
1.1. Objetivo geral da proposta do projeto\\
1.2. Declaração de escopo\\
1.3. Justificativa para delimitação do escopo  \\
1.4. Resultados principais ({\it deliverables})\\
1.5. Objetivos do projeto considerando a delimitação do escopo \\
1.6. Registro das alterações de escopo e justificativa das alterações\\

\end{itemize}

\item[DE.2] Criar EAP (Estrutura Analítica do Projeto)

\begin{itemize}

\item Objetivos: subdividir o trabalho do projeto em partes menores e mais facilmente gerenciáveis, em
que cada nível descendente da EAP represente uma definição cada vez mais detalhada do trabalho do projeto.

\item Artefato de entrada: documento de definição do escopo 

\item Artefatos de saída: \\
1. EAP para o projeto de pesquisa

\item Informações adicionais, Tabela \ref{eap}

\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\caption{ Informações adicionais relacionadas à tarefa
DE.2}\label{eap}
\begin{tabular}{|p{12.5cm}|}
%\begin{tabularx}{|X|X|X|}
\hline
Comentário:\\
\hline Os componentes que compõem a EAP auxiliam na visualização dos produtos que deverão ser entregues com o desenvolvimento do projeto. É comum que detalhes da EAP sejam definidos ou refinados gradualmente, a medida que o projeto se torna mais claro. Em desenvolvimento de projetos de pesquisa nem sempre é possível estabelecer quais serão os artefatos resultantes no início do desenvolvimento do projeto pois, em geral, os requisitos e as definições são estabelecidas de forma iterativa, a medida que se desenvolve o projeto. Esta técnica é conhecida como planejamento em ondas sucessivas. \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{Planejamento de atividades}

\noindent \fbox{{\bf Identificador do processo:} PI}

\noindent {\bf Proposta:} planejar as atividades que serão
cumpridas para o desenvolvimento projeto de pesquisa.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que as atividades necessárias
para o desenvolvimento do projeto de pesquisa sejam identificadas.

\noindent {\bf Tarefas:} as tarefas relacionadas ao processo de
planejamento de atividades foram identificadas a partir do PMBOK,
da norma ISO/IEC 15504-5 e dos trabalhos de \cite{mai99} e de
\cite{hum99}.

\begin{description}

\item[PI.1] Identificação de atividades de projeto

\begin{itemize}

\item Objetivo: identificar as atividades que devem ser
cumpridas para que o projeto de pesquisa seja desenvolvido. %De acordo com \cite{san04}, as atividades de um projeto de pesquisa devem ser identificadas a partir das fases (mais genéricas) sugeridas para a realização da pesquisa.

\item Artefatos de entrada: escopo do projeto, EAP (os pacotes de trabalho do projeto identificados durante a elaboração da EAP são decompostos em atividades menores, que são as atividades do projeto de pesquisa), documento de requisitos.

\item Artefatos de saída:\\
1. Lista de atividades do projeto de pesquisa\\
2. Lista de atividades de cada equipe

%A lista de atividades deve ser abrangente e englobar todas as atividades planejadas para o desenvolvimento do projeto de pesquisa considerando-se o escopo definido para o projeto. Para cada atividade deve ser apresentado um identificador e uma descrição do trabalho envolvido naquela atividade. Esta descrição deverá ser suficientemente detalhada de forma que os membros da equipe do projeto compreendam o trabalho que precisará ser realizado.

\end{itemize}

\item[PI.2] Sequenciamento de atividades

\begin{itemize}

\item Objetivo: identificar os relacionamentos lógicos entre as
atividades e definir quais atividades podem ser cumpridas em
paralelo, por diferentes equipes. É importante identificar também
as atividades que serão desenvolvidas de forma colaborativa. As
atividades podem ser seqüenciadas logicamente usando relações de
precedência adequadas, além de antecipações e atrasos, para dar
suporte ao desenvolvimento posterior de um cronograma do projeto
de pesquisa.

\item Artefatos de entrada: lista de atividades do projeto de pesquisa, lista de atividades de cada equipe

\item Artefatos de saída: \\
1. Lista de atividades sequenciadas do projeto de pesquisa\\
2. Lista de atividades sequenciadas de cada equipe

\item Informações adicionais, Tabela \ref{seq}

\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\caption{ Informações adicionais relacionadas à tarefa
PI.2}\label{seq}
\begin{tabular}{|p{12.5cm}|}
%\begin{tabularx}{|X|X|X|}
\hline Comentário: \\
\hline O seqüenciamento de atividades pode ser realizado, por
exemplo, usando o método do diagrama de precedência (MDP) ou o
método do diagrama de setas (MDS). No MDP são usados retângulos,
chamados de nós, para representar atividades. Os retângulos são
conectados por setas, que indicam as dependências. De forma
similar, o MDS é um método de construção de um diagrama de rede
que usa setas para representar atividades, que são
conectadas aos nós para indicar dependências \citep{pmbok}. \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\end{itemize}

\item[PI.3] Estimativa de recursos das atividades

\begin{itemize}

\item Objetivo: determinar os recursos que serão necessários para cumprir as atividades do projeto.

\item Artefatos de entrada: lista de atividades, disponibilidade
de recursos

\item Artefato de saída: \\
1. Recursos para desenvolvimento do projeto\\
1.1. Identificação de recursos para cada atividade (os detalhes e
o nível de especificação das descrições dos recursos variam de
acordo com as necessidades do projeto)

\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{Planejamento de prazos}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} PZ}

\noindent {\bf Proposta:} elaborar cronogramas para as equipes que
participam do projeto de pesquisa e para projeto geral.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida deste processo espera-se que os prazos para a realização das atividades identificadas sejam estabelecidos

\noindent {\bf Tarefas:} as tarefas relacionadas à atividade de
planejamento de prazos foram identificadas a partir do PMBOK, da
norma ISO/IEC 15504-5 e dos trabalhos de \cite{mai99} e de
\cite{hum99}.

\begin{description}

\item[PZ.1] Elaboração de cronograma para cada equipe e para o
projeto

\begin{itemize}

\item Objetivos: elaborar o cronograma individual para cada equipe,
discutindo, se possível, a definição de prazos com os membros que
cumprirão as atividades. Elaborar um cronograma geral para o
projeto, considerando os cronogramas obtidos para cada equipe.

\item Artefatos de entrada: lista de atividades do projeto de pesquisa, lista de atividades de cada equipe, recursos
para desenvolvimento do projeto

\item Artefatos de saída:\\
1. Cronograma de cada equipe\\
2. Cronograma do projeto (deve integrar os cronogramas de cada
equipe e acrescentar as atividades relativas ao projeto)


\item Informações adicionais, Tabela \ref{grama}

\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\caption{ Informações adicionais relacionadas à tarefa
PZ.1}\label{grama}
\begin{tabular}{|p{12.5cm}|}
%\begin{tabularx}{|X|X|X|}
\hline Sugestão: \\
\hline \cite{Gil02} sugere que uma representação bastante simples
e prática seja utilizada na elaboração do cronograma de um projeto
de pesquisa. O gráfico de Gantt pode ser utilizado, devendo-se
criar uma tabela em que as atividades da pesquisa estejam
representadas nas linhas e os períodos de tempo estejam
representados nas colunas. O cronograma pode ser gerado
utilizando-se um editor de texto, uma planilha ou uma ferramenta
especializada. A ferramenta {\it GanttProject}, por exemplo, pode
ser utilizada. Outras informações sobre a ferramenta podem ser
encontradas em
http://ganttproject.sourceforge.net/. \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{Planejamento de custos}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} PC}

\noindent {\bf Proposta:} estimar os custos para desenvolvimento do projeto de pesquisa. %Gil sugere que os custos sejam agrupados em duas categorias: custos com pessoal e com materiais \cite{Gil1999}. É importante considerar também que outros tipos de custos podem ser comuns, por exemplo, custos com viagens para reuniões do projeto e com publicações e participação em eventos científicos.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que o custo para o
desenvolvimento do projeto de pesquisa seja estimado.

\noindent {\bf Tarefa:} a tarefa relacionada à atividade de
planejamento de custos foi identificada a partir do PMBOK, da
norma ISO/IEC 15504-5 e do trabalho de \cite{mai99}.

\begin{description}

\item [PC.1] Estimar custos

\begin{itemize}

\item Objetivo: estimar os recursos financeiros necessários para
pagamento de bolsas, aquisição de materiais e equipamentos,
viagens para reuniões e participações em eventos, dentre outros.

\item Artefatos de entrada: identificação dos recursos humanos
necessários, recursos para desenvolvimento do projeto, plano de pesquisa.

\item Artefato de saída: \\
1. Estimativa de custos \\
1.1. Planilha relacionando atividades do projeto, recursos requeridos e
a estimativa de custos

\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{Planejamento de riscos}

\noindent \fbox{{\bf Identificador do processo:} PS}

\noindent {\bf Proposta:} auxiliar a identificação e análise de possíveis riscos relacionados ao desenvolvimento do projeto de pesquisa.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida deste processo espera-se que os riscos do desenvolvimento do projeto de pesquisa
sejam identificados.

\noindent {\bf Tarefas:} as tarefas relacionadas à atividade de
planejamento de riscos foram identificadas a partir do PMBOK e da
norma ISO/IEC 15504-5 e do trabalho de \cite{Som2000}.

\begin{description}

\item [PS.1] Identificar riscos

\begin{itemize}

\item Objetivo: identificar e documentar os riscos que podem
afetar o desenvolvimento do projeto de pesquisa.

\item Artefatos de entrada: escopo do projeto, plano de pesquisa,
lista de atividades, cronograma do projeto, estimativa de custos,
recursos para desenvolvimento do projeto, artefatos gerados no processo de desenvolvimento.

\item Artefato de saída: os riscos podem ser identificados
realizando-se uma sessão de {\it brainstorming} com todos os
membros da equipe para incentivar a discussão sobre riscos do
projeto. Assim, devem ser identificados riscos que podem
comprometer o desenvolvimento do projeto em relação a escopo,
prazos, custo e qualidade. Cada coordenador local pode identificar
os riscos envolvidos na realização das tarefas atribuídas à sua
equipe ou os riscos podem ser identificados conjuntamente, em
reunião com todas as equipes. Os riscos devem ser categorizados
por tipo e devem ser descritos. 

1. Identificação de riscos\\
1.1. Descrição do risco \\ 
1.2. Categoria\\
1.3. Área(s) afetada(s) do projeto (por exemplo, elementos da EAP)

\end{itemize}

\item [PS.2] Analisar riscos

\begin{itemize}

\item Objetivo: avaliar a prioridade dos riscos identificados
considerando a probabilidade de que ocorram, o impacto
correspondente nos objetivos do projeto se os riscos realmente
ocorrerem, bem como a tolerância a riscos considerando-se a
qualidade exigida do projeto e as restrições de custo, cronograma
e escopo.

\item Artefato de entrada: identificação de riscos

\item Artefato de saída: \\
1. Análise de riscos: a avaliação de probabilidade de riscos
investiga a probabilidade de cada risco específico ocorrer. A
avaliação de impacto de riscos investiga o efeito potencial sobre
um objetivo do projeto, como prazo, custo, escopo ou qualidade. De
acordo com \cite{Som2000}, na análise de riscos é feito um
julgamento sobre a probabilidade de ocorrência de cada risco e o
impacto associado. A probabilidade de um risco deve ser avaliada
como alta, moderada ou baixa. O impacto de um risco deve ser
avaliado como catastrófico, sério, tolerável ou insignificante. Na
prática é importante ter informações sobre o projeto, o processo,
o grupo de desenvolvimento e a organização para fazer análise de
riscos. Deve-se notar que a probabilidade de ocorrência e as
consequências de um risco podem mudar durante o desenvolvimento do
projeto. Portanto, o artefato contendo informações sobre os riscos
precisa ser constantemente atualizada (Tabela \ref{temp_gerencia_riscos}).

\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\caption{Artefato sugerido para a atividade GM.2}
\label{temp_gerencia_riscos}
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{4cm}|}
%\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{|l|X|X|X|}
\hline
Risco & Probabilidade & Efeitos (impacto) &  Prioridade (alta, moderada, baixa) \\
\hline & & & \\
\hline & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\end{itemize}

\item [PS.3] Planejar respostas aos riscos

\begin{itemize}

\item Objetivo: determinar ações que auxiliem a redução das
ameaças aos objetivos e ao sucesso do projeto de pesquisa caso os
riscos ocorram de fato.

\item Artefatos de entrada: identificação de riscos, análise dos riscos

\item Artefato de saída:\\
1. Plano de resposta aos riscos: conforme indicado no documento do PMBOK
\citep{pmbok}, as respostas aos riscos precisam ser adequadas à
importância do risco, econômicas ao enfrentar o desafio, rápidas,
realistas dentro do contexto do projeto, acordadas por todas as
equipes envolvidas e ser de responsabilidade de uma pessoa
específica, que será responsável pela resposta ao risco.
Geralmente consideram-se quatro estratégias para tratamento de
risco: aceitar o risco, evitar o risco, suavizar o risco (reduzir
sua probabilidade ou impacto) e decidir quais ações devem ser
tomadas quando as demais estratégias falharem (contingência do
risco). \\
1.1. Risco identificado \\
1.2. Responsável pela resposta ao risco\\
1.3. Estratégias de resposta ao risco\\
1.4. Ações específicas para implementar a estratégia de resposta escolhida\\
1.5. Sintomas e sinais de alerta da ocorrência do risco

\end{itemize}

\end{description}
