\chapter{Concepção de um Processo para Projetos de Pesquisa em Software} \label{cap_concepcao}

\section{Considerações iniciais}

Para a elaboração do processo apresentado nesta tese, as atividades propostas por \cite{Hum95} em seu livro {\it A Discipline for Software Engineering}; Capítulo 13 ({\it Defining the Software Process}) foram consideradas como base. De forma geral, o autor sugere que um conjunto de etapas seja cumprido, mas não estabelece uma ordem obrigatória. 


%as seguintes etapas sejam executadas quando se pretende definir um processo de software (a sequência não é obrigatória): definição das necessidades e prioridades em relação à proposta de um novo processo, definição dos requisitos, dos objetivos e dos critérios de qualidade do processo, caracterização dos processos comumente cumpridos no ambiente para o qual a proposta está sendo elaborada, caracterização do processo alvo, estabelecimento de uma estratégia de desenvolvimento do processo, definição do processo inicial, validação do processo obtido e realização de melhorias. 

%\cite{dav94} enfatiza, também,
%que um processo deve ser projetado de modo a produzir resultados
%que satisfaçam às exigências dos clientes. Os objetivos de
%melhoria ou reengenharia de processos devem ser principalmente os
%do cliente e, assim, deve-se começar com um bom entendimento de
%quem são eles e quais são suas expectativas em relação ao
%processo.

Na seção \ref{hump} é apresentada uma descrição da abordagem proposta por Humphrey, que foi utilizada como fundamento teórico. Nas seções seguintes são apresentados os resultados do cumprimento das cinco primeiras etapas. Os resultados  da etapa de definição do processo são apresentados no Capítulo \ref{proc_pes}. Uma instanciação do processo, observado como uma atividade inicial da validação, é apresentado na Seção \ref{instancia}. A etapa 8 (melhorar o processo) não foi enfatizada neste trabalho.

\section{Proposta de Humphrey para definição de processos de software} \label{hump}

De acordo com \cite{Hum95}, processos de software devem ser propostos
quando não há abordagens apropriadas para as necessidades
específicas dos usuários interessados. A definição de processos
deve ser diretamente relacionada a ``o que'' o usuário precisa
fazer, ou seja, deve estar relacionada aos seus requisitos. Em geral, processos são utilizados quando o objetivo final
é executar alguma tarefa repetitiva. Processos de software também são importantes no sentido de auxiliar a
planejar e rastrear o trabalho, a guiar a execução e avaliação das tarefas
e a propor melhorias. Foi sugerido que um processo contenha os seguintes elementos:

\begin{itemize}

\item {\it Scripts} que descrevam como o processo deve ser
colocado em prática;

\item Formulários que auxiliem o registro dos dados que precisam
ser armazenados;

\item Padrões para guiar o trabalho e fornecer uma base para
verificação da qualidade dos produtos e dos processos;

\item Alternativas para a melhoria do processo de forma a assegurar que
ele irá continuar a satisfazer as necessidades dos seus
usuários, que evoluem constantemente.

\end{itemize}

A estratégia sugerida para a definição de processos de software é
semelhante aos modelos convencionais para o desenvolvimento de
produtos de software. Deve-se iniciar estabelecendo as
necessidades dos usuários e terminar com a realização de testes
seguidos pela liberação do processo. As atividades para a
definição de um processo são:

\begin{enumerate}

\item {\bf Determinar as necessidades e as prioridades}: envolve
determinar a natureza dos produtos que serão obtidos a partir da
execução do processo, identificar os principais atributos de cada
produto e as características do processo necessárias para produzir
tais atributos.

\item {\bf Definir os objetivos do processo, as metas e os
critérios de qualidade}: envolve identificar o que os usuários
esperam do processo, os objetivos preliminares e as prioridades de
melhoria do processo.

\item {\bf Caracterizar o processo corrente}: para melhorar o
processo já existente, é necessário compreender o processo
corrente e, em seguida, melhorá-lo de forma incremental. É
necessário descrever os principais passos, como estão
relacionados, quais são os principais problemas observados pelos
usuários, se há critérios de entrada e saída explícitos e se é
possível rastrear e realizar medições com o processo.

\item {\bf Caracterizar o processo alvo}: deve-se definir a
estrutura e identificar os principais elementos do processo.

\item {\bf Estabelecer uma estratégia de desenvolvimento do
processo}: está relacionado à definição de ``como'' o processo
será definido.

\item {\bf Definir o processo inicial}: deve-se definir os {\it scripts},
os padrões e os formulários para o processo inicial. Este processo
deve ser semelhante ao processo corrente, mas deve incluir
mudanças que permitirão aproximar do processo alvo. Sugere-se que
seja definido o processo como um todo, incluindo as diversas atividades. Em seguida, deve-se
definir um sub-processo para cada atividade.

\item {\bf Validar o processo inicial}: está relacionado ao teste
do processo. Primeiramente, deve-se simular a execução do processo
usando dados de um projeto que tenha sido desenvolvido
recentemente. Se os dados necessários não estiverem disponíveis, deve-se considerar aqueles que for possível. Em seguida,
o processo deve ser utilizado no desenvolvimento de um pequeno projeto ou no desenvolvimento
de um protótipo.

\item {\bf Melhorar o processo}: ao utilizar o processo, as omissões e os problemas se tornarão evidentes. As melhorias do processo se referem aos ajustes à primeira definição. À medida que os ajustes são feitos, a proposta converge para um processo inicial realístico.

\end{enumerate}

\input{necessidades.tex}

\input{objetivos_processo.tex}

\input{processo_corrente.tex}

\input{processo_alvo.tex}

\input{estrategia_processo.tex}

\section {Considerações finais}

Neste capítulo foram apresentadas as atividades cumpridas para a concepção de um processo para o desenvolvimento de projetos de pesquisa. A abordagem proposta por \cite{Hum95} para a definição de processos de software foi utilizada. O principal benefício obtido foi a possibilidade de tomar consciência e refletir sobre diversos elementos fundamentais da definição de um processo. Provavelmente a importância desses elementos não teria sido observada se uma abordagem sistemática não tivesse sido utilizada.

Em particular, duas limitações podem ser destacadas em relação à
concepção do processo apresentada neste capítulo. A primeira se
refere à fase de definição de objetivos e metas. De acordo com a
proposta de Humphrey, nesta fase devem ser definidas métricas e os
resultados esperados devem ser indicados. Na Seção \ref{obj} foi
discutido um conjunto restrito de métricas e, além disso, não
foram encontrados dados históricos e estimativas de projetos
anteriores que pudessem auxiliar na proposição de resultados
esperados.

Outra limitação está relacionada à estratégia de desenvolvimento
do processo. Humphrey sugere que esta etapa seja fortemente
baseada em observação. Alguns estudos de caso foram realizados
sendo que foi solicitado aos estudantes que cumprissem as tarefas
pré-determinadas. Não foi considerado se havia motivação para
desempenhar a tarefa e como eles iriam proceder se pudessem escolher a
forma de desempenhá-la.

