\section{Processos de Recrutamento de Pessoas}

%Motivação: uma das características do ambiente acadêmico é a alta rotatividade de pessoas. A documentação do processo utilizado e o regsitro de DR ajudam no estabelecimento de um processo sistemático, que pode ser cumprido em diferentes instituições que participam de um mesmo projeto e por pessoas diferentes (principalmente quando o projeto é desenvolvido de forma distribuída). O registro de lições aprendidas ajudam a melhorar o processo e divulgar o conhecimento e a experiência adquirida.

Os sub-processos que descrevem o processo de recrutamento de
pessoas estão em conformidade com os conceitos e atividades
relacionadas a recrutamento propostas por Chiavenato \cite{chi02}.

\subsection{Preparação para o Recrutamento}

{\bf Visão Geral do Processo:}

\noindent {\bf Identificador do processo:} PR.1

\noindent {\bf Proposta do processo:} O objetivo deste processo é auxiliar o planejamento inicial de atividades relacionadas ao recrutamento de estudantes e pesquisadores. Recrutamento é um conjunto de técnicas e procedimentos que vis atrair candidatos potencialmente qualificados \cite{silva05}.  %O objetivo deste processo é auxiliar o estabelecimento das necessidades e objetivos do recrutamento de pessoas para participar do projeto de pesquisa e comunicá-los aos potenciais estudantes e pesquisadores.


\noindent {\bf Resultados:} Como resultado da implementação bem
sucedida deste processo:

\begin{itemize}

\item O perfil técnico e não técnico desejado para o(s) novo(s) membro(s) é estabelecido e comunicado a pessoas interessada em participar do projeto

\item A estratégia e os critérios de seleção são definidos

\end{itemize}

\noindent {\bf Práticas Base:}

\begin{description}

\item[PR.1.BP1]: Estabelecer as necessidades de recrutamento

\begin{itemize}

\item Objetivo: estabelecer as necessidades do projeto que levam ao recrutamento de novos membros

\item Papel:

\item Artefatos de entrada: os artefatos gerados nas fases de análise de requisitos do sistema, projeto arquitetural do sistema e elaboração de plano de pesquisa apresentam uma visão do sistema (mais geral) e do projeto (mais específico). Estes documentos são relevantes no contexto desta prática base porque auxiliam no entendimento de partes do projeto para as quais há a necessidade de colaboração de novos membros.

\item Artefatos de saída: \\
1. Quantidade de pessoas que serão recrutadas\\
2. Justificativa da necessidade de recrutamento\\


\item[PR.1.PB2]: Definir as técnicas de recrutamento e os critérios de seleção

\begin{itemize}

\item Objetivo: definir as possíveis técnicas de recrutamento a
serem utilizadas e o perfil que se espera de um candidato.

\item Papel:

\item Artefatos de entrada:

\item Artefatos de saída: (baseado nos WP ID 10-01 e 10-02 e 15-01)\\
1. Técnica(s) utilizada(s) no recrutamento.
2. Meio utilizado para recebimento de propostas dos interessados, por exemplo, por email ou entrega de documentos impressos pessoalmente\\
3. Perfil técnico esperado\\
4. Perfil não-técnico esperado\\
%3. Requisitos técnicos esperados\\
%4. Requisitos não-técnicos esperados\\
%. Critérios de classificação dos candidatos. \\

\item Design Rationale do processo, Tabela \ref{recr2}

\begin{table}[h]
\begin{center}
\caption{Comentários sobre o cumprimento da prática base PR.1.PB2}\label{recr2}
\begin{tabular}{|p{12.5cm}|}
%\begin{tabularx}{|X|X|X|}
\hline
Design Rationale: Comentários\\
\hline As técnicas
apresentadas por Chiavenato \cite{chi02} podem ser consideradas no
contexto acadêmico e se referem, por exemplo, a análise de
currículo de candidatos que se apresentaram em outros
recrutamentos, apresentação de candidatos por outros estudantes e
pesquisadores, cartazes e anúncios, contatos com outros
pesquisadores.\\
\hline De acordo com Chiavenato, as três fases do planejamento do
recrutamento são: realizar pesquisa interna (identificar o que a
organização ou o grupo precisa), realizar pesquisa externa
(identificar o que o mercado ou a comunidade pode oferecer) e
escolher técnicas de recrutamento. A primeira e terceira fases
foram consideradas nas práticas base [PR.1.BP1] e [PR.1.BP2]
respectivamente. Em relação à segunda fase, é interessante
considerar os comentários de Dannelly e Steidley \cite{dan02}. Os
autores comentam que muitos estudantes que podem oferecer
importantes contribuições aos projetos de pesquisa não conhecem os
trabalhos que estão sendo desenvolvidos no próprio departamento em que
estão associados. Por outro lado, devido a alta rotatividade dos
estudantes nos cursos, os coordenadores de projetos nem sempre
conhecem o perfil e as habilidades dos estudantes. Assim,
acredita-se que a realização de apresentações breves sobre os
projetos de pesquisa em disciplinas dos cursos, na forma de
seminários ou palestras, seja um mecanismo importante para a
divulgação dos projetos e aumente a possibilidade de que os
estudantes se interessem por participar do desenvolvimento de projetos de pesquisa. No
SAFE isso foi feito (comenta sobre isso??)\\
\hline Gil \cite{Gil02} e Goldenberg \cite{Gol03} indicam
qualidades pessoais que um pesquisador deve ter: conhecimento do
assunto a ser pesquisado, curiosidade, criatividade, integridade
intelectual, atitude autocorretiva, sensibilidade social,
imaginação disciplinada, perseverança e paciência, confiança na
experiência e capacidade de articular teoria e dados empíricos
(analisar os dados coletados em relação a um corpo de conhecimento
acumulado por outros estudiosos). Estas qualidades podem ser
consideradas para auxiliar a definição referente ao item 4 do
artefato de saída desta prática base.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}



\end{itemize}

\item[PR.1.PB3]: Preparar e tornar pública a chamada à participação no desenvolvimento de projetos de pesquisa

\begin{itemize}

\item Objetivos: elaborar um documento ou um texto informal apresentando a possibilidade de participação de novo(s) membro(s) no projeto, a estratégia de seleção e o perfil desejado dos candidatos. Além disso, deve-se publicar a chamada à participação, por exemplo, por meio de envio de email à listas da comunidade e divulgação de cartazes.

\item Papel:

\item Artefatos de entrada: artefato de saída da prática base [PR.1.BP2].

\item Artefatos de saída:
1. Nome do projeto\\
2. Coordenador de projeto e instituição\\
3. Descrição do projeto\\
%4. Instituições envolvidas com o desenvolvimento do projeto\\
4. Indicação de atividade(s) a ser(em) cumprida(s) pelo(s) novo(s) membro(s)\\
5. Perfil desejado\\
6. Etapas do processo de seleção, incluindo datas e locais.


\end{description}

\subsection{Recepção dos Candidatos}

%{\bf Visão geral do subprocesso:}

\noindent {\bf Identificador do processo:} PR.2

\noindent {\bf Proposta do processo:} O objetivo deste proceso é estabelecer uma interface de comunicação entre candidatos e coordenador do projeto e auxiliar estudantes na preparação de respostas às solicitações. %O objetivo deste processo é estabelecer uma interface
%para responder às solicitações do coordenador de projeto, preparar e submeter as propostas.

\noindent {\bf Resultados:} Como resultado da implementação bem
sucedida deste processo:

\begin{enumerate}

\item potenciais candidatos avaliam seu perfil de acordo com o perfil solicitado para participação no projeto.

\item propostas são preparadas e submetidas ao coordenador do projeto

\item a comunicação entre os candidatos (estudantes e pesquisadores) e o coordenador do projeto é estabelecida

\end{enumerate}

\noindent {\bf Práticas Base:}

\begin{description}

\item[PR.2.PB1]: Avaliar a chamada à participação no projeto

\begin{itemize}

\item Objetivo: potenciais candidatos devem avaliar se seu perfil satisfaz aos requisitos apresentados na chamada à participação e decidir se submetem ou não uma proposta.

\item Papel:

\item Artefatos de Entrada: artefato resultante da prática base [PR.1.PB3]

\item Artefatos de saída: potenciais candidatos devem avaliar seu perfil e sua disponibilidade para participar do projeto considerando (baseado na norma ISO/IEC 15504, WP-ID 20-03):

1. Cumprimento dos requisitos apresentados na chamada à participação\\
2. Restrições de tempo que possam impedir a participação\\
3. Outras restrições que possam impedir a participação, por exemplo, segurança e questões operacionais. \\


\end{itemize}

\item[PR.2.PB2]: Preparar e submeter proposta de participação em projeto de pesquisa

\begin{itemize}

\item Objetivo: preparar uma proposta de participação respondendo à solicitação do coordenador do projeto e submetê-la utilizando o meio especificado.

\item Papel:

\item Artefatos de Entrada: artefato resultante da prática base [PR.1.PB3]

\item Artefatos de saída: documento contendo todas as informações solicitadas pelo coordenador do projeto e documentos comprobatórios necessários.

\end{itemize}

\end{description}


\subsection{Seleção do participante e assinatura de termo de responsabilidades}

%{\bf Visão geral do subprocesso:}

\noindent {\bf Identificador do processo:} PR.3

\noindent {\bf Proposta do processo:} O objetivo deste processo é
escolher as pessoas que irão compor a equipe do projeto. A
estratégia de seleção e os critérios estabelecidos como resultado
do cumprimento da prática base [PR.1.PB2] são utilizados.

\noindent {\bf Resultados:} Como resultado da implementação bem
sucedida deste processo:

\begin{enumerate}

\item candidato(s) é(são) selecionado(s) para participar do projeto

\item um termo de responsabilidades é estabelecido e/ou um contrato é assinado

\end{enumerate}

\noindent {\bf Práticas Base:}

\begin{description}


\item[PR.3.PB1]: Avaliar as competências dos candidatos e obter classificação

\begin{itemize}

\item Objetivo: avaliar cada uma das propostas submetidas em relação aos critérios estabelecidos utilizando a estratégia definida.

\item Papel:

\item Artefatos de Entrada: artefato resultante da prática base [PR.1.PB3] e documentos fornecidos pelos candidatos

\item Artefatos de saída: para cada um dos candidatos, especificar:\\
1. Nome \\
2. Cumprimento a cada um dos critérios estabelecidos na PR.1.PB2\\
3. Fatores adicionais que motivam a seleção do candidato
4. Classificação dos candidatos e divulgação do resultado.

\item Design Rationale do projeto, Tabela \ref{recr4}

\begin{table}[h]
\begin{center}
\caption{Design Rationale para o cumprimento da prática base [PR.3.PB1]}\label{recr4}
\begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|}
%\begin{tabularx}{|X|X|X|}
\hline
Design Rationale (tipo): & documentação\\
\hline Informações a serem capturadas: & durante o desenvolvimento do projeto é importante registar informações em relação ao desempenho do candidato selecionado para o cumprimento das atividades propostas. \\
\hline Utilidade das informações: & auxiliam na elaboração de relatórios do projeto e eventualmente na redação de carta de recomendação do candidato.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


\end{itemize}


\item[PR.3.PB2]: Negociar e assinar termo de responsabilidades

\begin{itemize}

\item Objetivo: o(s) candidato(s) selecionados devem negociar e aprovar um termo de responsabilidades (quando pertinente devem assinar um contrato) indicando claramente as expectativas, os compromissos e os deveres do coordenador do projeto e do(s) candidato(s) selecionado(s).

\item Papel:

\item Artefatos de entrada:

\item Artefatos de saída: diferentes resultados podem ser obtidos com o cumprimento desta prática base. Quando há uma agência financiando um projeto, é comum que exista um contrato padronizado e que deve ser assinado. Quando não há esta obrigação, é comum que um acordo verbal entre as partes envolvidas seja estabelecido. Em outras situações, o próprio coordenador do projeto pode redigir um contrato. Neste caso as seguintes informações podem ser consideradas, conforme sugerido na Norma 15504-5, WP ID 02-00 e 16-05:\\
1. Escopo do contrato\\
2. Prazo de validade do contrato\\
3. Riscos e contingências possíveis\\
4. Alinhamento do contrato com o valor estratégico do projeto\\
5. Proteção à informação proprietária\\
6. Produtos a serem entregues pelo estudante/pesquisador selecionado e informações de licenças, copyright e patentes relacionadas aos produtos\\
7. Padrões e procedimentos a serem usados \\
8. Recebimento de bolsa e valor \\
9. Identificação de papéis\\
10. Carga horária semanal de trabalho do estudante/pesquisador selecionado\\
11. Comprometimento do coordenador do projeto em cumprir as cláusulas do contrato\\


\item Design Rationale de projeto, Tabela \ref{rec5}

\begin{table}[h]
\begin{center}
\caption{Design Rationale para o cumprimento da prática base [PR.3.PB1]}\label{recr5}
\begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|}
%\begin{tabularx}{|X|X|X|}
\hline
Design Rationale (tipo): & documentação\\
\hline Informações a serem capturadas: & durante o desenvolvimento do projeto é importante capturar informações gerais sobre elementos que não foram consideradas durante o cumprimento do processo de recrutamento e que foram notados como fundamentais. Assim, em relação ao termo de responsabilidades é válido registrar, por exemplo, lições aprendidas em relação a informações adicionais que devem ser consideradas no contrato, etc. \\
\hline Utilidade das informações: & auxiliam na melhoria do processo de recrutamento.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\end{itemize}

\end{description}
