\subsection{Processo de Preparação de documentos científicos}

O processo de preparação de documentos científicos é composto pelas atividades de redação de documentos científicos e formatação de documentos científicos.

\subsubsection{Redação de documentos científicos}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} RD}

\noindent {\bf Proposta:} indicar diretrizes e {\it guidelines} para auxiliar a redação de
documentos científicos, com foco na estrutura. Como os objetivos e a estrutura de documentos científicos (planos de
pesquisa, artigos, teses, dissertações, resenhas, etc) diferem
muito entre si, não se pode falar em um roteiro rígido para
redação desses documentos. No entanto, é possível oferecer um
modelo relativamente flexível, que considere os elementos
essenciais e que permita incluir itens inerentes ao tipo de
documento a ser produzido \citep{Gil02}.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida deste processo espera-se que um roteiro que auxilie a redação de documentos científicos seja definido e seja utilizado.  

\noindent {\bf Tarefa:} a tarefa relacionada à atividade de redação de documentos científicos foi
identificada a partir dos trabalhos desenvolvidos por \cite{Bas04}, \cite{gon04}, \cite{wal93} e \cite{Lav99}. 

\begin{description}

\item [RD.1] Definir os elementos estruturais do documento

\begin{itemize}

\item Objetivo: identificar a estrutura que deverá ser utilizada
para descrever o trabalho científico. A estrutura deve ser
escolhida de acordo com o tipo de documento que deverá ser
elaborado.

\item Artefatos de entrada: texto referente ao conteúdo do documento, normas e padrões indicando elementos estruturais de documentos científicos.  

\item Artefatos de saída: \\
1. Estrutura do documento científico:\\
1.1 Elementos pré-textuais (capa, folha de rosto, folha de aprovação,
dedicatória, agradecimentos, epígrafe, resumo, lista de figuras, lista de tabelas, siglas, símbolos e abreviaturas, sumário\\ 
1.2. Elementos textuais (introdução, revisão da literatura, material(is) e método(s), resultados, 
discussão e conclusões)\\
1.3. Elementos pós-textuais (referências, glossário,
apêndice(s), anexo(s), índice(s)). 

\item Informações adicionais, Tabela \ref{red}

\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\caption{ Informações adicionais relacionadas à tarefa
RD.1}\label{red}
\begin{tabular}{|p{12.5cm}|}
%\begin{tabularx}{|X|X|X|}
\hline Sugestões:\\
\hline Em particular, em relação à redação de um
projeto de pesquisa, \cite{Gil02} sugere que a estrutura do documento seja
composta por introdução (objetivos do trabalho, justificativa,
definição e delimitação do problema, revisão da literatura,
hipótese(s)); metodologia (tipo de pesquisa, população, amostra,
coleta de dados, técnicas para análise de dados); cronograma de
execução; suprimentos e equipamentos necessários e custo do
projeto.  \\
\hline Alguns trabalhos têm sido desenvolvidos com o objetivo de
identificar as estruturas básicas que
devem ser consideradas durante a elaboração do resumo de um documento científico \citep{fel04,teu99}.
De forma geral, os autores sugerem que sejam apresentadas 
a contextualização, o problema encontrado na literatura, o propósito, a
metodologia, os resultados e as conclusões do trabalho. \\
\hline \cite{wal93} indica alguns {\it guidelines} para
auxiliar a redação de documentos científicos: devem ser elaborados por pesquidadores novatos e experientes, de forma colaborativa; devem ser disponibilizados modelos (exemplos) de documentos e deve ser criado um ``centro de
suporte à redação de documentos''. Exemplos desses centros são o
{\it Writing Center at Rensselaer Polytechnic Institute} e o {\it
Writing Assistance Program at North Carolina State}.\\
\hline  
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{Formatação de documentos científicos}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} FD}

\noindent {\bf Proposta:} indicar diretrizes e {\it guidelines} para auxiliar a formatação de
documentos científicos, com foco na apresentação. 

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que um roteiro que auxilie a apresentação de documentos científicos seja definido e utilizado.  

\noindent {\bf Tarefa:} a tarefa relacionada à atividade de formatação de documentos científicos foi
identificada a partir dos trabalhos desenvolvidos por \cite{Bas04}, \cite{gon04} e \cite{Lav99}. 

\begin{description}

\item [FD.1] Apresentar documentos científicos de acordo com regras de formatação

\begin{itemize}

\item Objetivo: formatar o documento científico de acordo com regras
definidas por normas reconhecidas ou por instituições envolvidas com o desenvolvimento de pesquisas.

\item Artefatos de entrada: documento científico (de acordo com o documento de estrutura), normas de apresentação de documentos científicos 

\item Artefatos de saída: \\
1. Documento científico que segue o padrão de formatação escolhido. Foram propostas normas para auxiliar a
formatação e apresentação de documentos científicos. Alguns exemplos são a NBR 14724 \citep{abnt14724}, para apresentação de trabalhos acadêmicos e a NBR 6023 para indicação de referências \citep{abnt6023}.

\end{itemize}
\end{description}