\subsection{Processo de Resolução de Problemas}

O processo de resolução de problemas é composto pelas atividades de implantação do processo e resolução de problemas.

\subsubsection{Implantação do processo}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} ID}

\noindent {\bf Proposta:} desenvolver uma estratégia para resolução de problemas.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que uma política para resolução
de problemas seja definida e implantada.

\noindent {\bf Tarefa:} a tarefa relacionada à atividade de implantação do processo foi identificada a partir da norma ISO/IEC 12207 e do trabalho de \cite{mai99}.

\begin{description}

\item[ID.1] Desenvolver política de resolução de problemas

\begin{itemize}

\item Objetivo: identificar como os problemas detectados durante o desenvolvimento do projeto de pesquisa devem ser tratados.

\item Artefatos de entrada: documentos indicando exigências em relação à resolução de problemas

\item Artefatos de saída:\\
1. Plano para resolução de problemas:\\
1.1. Mecanismo utilizado para registro de problemas \\
1.2. Esquema para categorização e priorização de problemas\\
1.3. Análises que serão realizadas para detectar tendências nos problemas reportados\\
1.4. Avaliações que serão realizadas quando os problemas forem resolvidos

\end{itemize} 

\end{description}

\subsubsection{Resolução de problemas}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} RP}

\noindent {\bf Proposta:} assegurar que todos os problemas detectados durante o desenvolvimento do projeto de pesquisa serão identificados, analisados, gerenciados e controlados.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que a resolução dos problemas seja realizada de acordo com o plano para resolução de problemas.

\noindent {\bf Tarefas:} as tarefas relacionadas à atividade de resolução de problemas foram
identificadas a partir das normas ISO/IEC 15504 e ISO/IEC 12207.

\begin{description}

\item[RP.1] Registro do problemas e da solução

\begin{itemize}

\item Objetivos: gerar relatórios descrevendo os problemas detectados e indicar a investigação, a análise e a resolução do problema.

\item Artefato de entrada: plano para resolução de problemas

\item Artefatos de saída: \\
1. Relatório de resolução de problemas\\
1.1. Descrição do problema detectado \\
1.2. Categoria e prioridade do problema \\
1.3. Investigação do problema\\
1.4. Análise do problema\\
1.5. Resolução do problema

\end{itemize}

\end{description}
