\chapter{Introdução}

\section{Considerações iniciais}

Diversos modelos de processo têm sido propostos nos últimos anos, em diferentes áreas, com o objetivo de auxiliar as organizações a sistematizar e melhorar o cumprimento das atividades que levam à produção dos bens de interesse. Diferentes objetivos podem ser almejados quando alguém se propõe a melhorar a qualidade dos processos, dentre eles, melhoria na produtividade e aumento da satisfação das pessoas envolvidas. 

%Para auxiliar a melhoria de processos de software, alguns modelos
%como o \cite{CMMI2002} e a norma \cite{ISO15504} foram propostos a partir da
%década de 1990 e estão sendo constantemente atualizados de acordo
%com os resultados de suas aplicações na prática. %A principal
%motivação de organizações de software em implantá-los é a produção
%de software de alta qualidade, com redução de custo e tempo de
%desenvolvimento e aumento de produtividade dos analistas e desenvolvedores. %Além disso, diversos
%fatores críticos para o sucesso de programas de melhoria de
%processos também têm sido indicados com o objetivo de apresentar
%lições aprendidas com a aplicação de tais modelos.
%De acordo com \cite{her96}, a disponibilização desses modelos bem como a divulgação de resultados de experiências práticas (fatores críticos para o sucesso das experiências realizadas, lições aprendidas, etc) motivam o
%envolvimento de novas organizações para definir, implantar e melhorar os processos de
%software, principalmente quando há a preocupação em tornar explícito não somente ``quais''
%atividades devem ser cumpridas, mas também ``como'' devem ser colocadas em prática.

É notável que, nos últimos anos, os resultados obtidos com o desenvolvimento de
projetos de pesquisa têm contribuído de forma significativa para o
desenvolvimento científico e tecnológico em diversas áreas de
conhecimento. À medida que os projetos se tornam mais complexos
e passam a ser desenvolvidos de forma distribuída e colaborativa,
nota-se que a definição, a implantação e a melhoria dos diversos
processos cumpridos torna-se fundamental \citep{Oli05,seg05}. Busca-se, com
isso, estabelecer um ambiente favorável para que o conhecimento, o
principal resultado que é almejado quando se desenvolve pesquisa,
seja de fato adquirido.

Outro fator importante é que a qualidade dos artefatos produzidos durante o
desenvolvimento de projetos de pesquisa (software, documentos
técnicos, diagramas, modelos, relatórios, artigos científicos,
etc) %, que são produzidos na busca pelo conhecimento, tem sido uma
é exigência fundamental de agências que financiam e de instituições
que promovem o desenvolvimento de pesquisas, além de ser, no
geral, uma exigência profissional dos próprios pesquisadores envolvidos. %De forma semelhante ao que
%ocorre em ambiente industrial, há indicações na literatura sobre
%os resultados positivos obtidos e a importância em melhorar os
%processos cumpridos em ambiente de desenvolvimento de pesquisa
%como uma importante alterntiva para se obter a qualidade dos
%produtos intermediários e finais \cite{wal03,Amb04,Hwa06}.
De acordo com \cite{Amb04}, a definição, o uso e
a melhoria contínua de um processo para o
desenvolvimento de projetos de pesquisa em software são consideradas
questões primordiais que precisam ser tratadas para que seja
possível melhorar a qualidade dos resultados de pesquisas obtidos e a
produtividade dos membros envolvidos. %Algumas iniciativas
%\cite{Hwa06,wal03} têm sido propostas nesse sentido, no entanto,
%determinadas características fundamentais do desenvolvimento de
%projetos de pesquisa não foram enfatizadas.% e, além disso, não
%houve a preocupação em tornar explícito o contexto para o qual se
%aplicam e os requisitos considerados como base para a definição
%dos processos, o que dificulta suas utilizações na prática.

Uma importante característica do contexto de desenvolvimento de
pesquisa é a natureza colaborativa e distribuída dos projetos, que se tornou evidente principalmente com o
advento da internet. Diversos projetos estão sendo desenvolvidos
sob essas perspectivas \citep{aver04, Jen04}. Para exemplificar, o
projeto COSPA (\textit{\textbf{C}onsortium for \textbf{O}pen \textbf{S}ource Software in the \textbf{P}ublic \textbf{A}dministration})\citep{suc04} está sendo desenvolvido por quinze
instituições da Europa, com participação de membros da academia,
indústria e governo de seis diferentes
países e tem como principal
objetivo estudar como software livre pode ser utilizado na
administração pública. %Projetos desenvolvidos de forma semelhante foram apresentados por Aversano et al  e Jenkins \cite{Jen04}.
A partir dos relatos dos participantes observa-se, de forma clara, a importância em considerar atividades que ajudem a promover o controle e o gerenciamento dos projetos e, sobretudo, a comunicação entre os membros das equipes que participam do desenvolvimento. %que atividades que auxiliem o controle e o gerenciamento de projetos efetivamente, sob a perspectiva do desenvolvimento por equipes, precisam ser contempladas em um processo para desenvolvimento de projetos de pesquisa.

Outra característica importante que motiva a definição, o uso e a melhoria de processos para o desenvolvimento de pesquisas é o estabelecimento de parcerias entre indústria e academia. Em diversos países da Europa e nos
Estados Unidos as contribuições provenientes dessas parcerias têm
sido expressivas \citep{Ble05,Korn03}. % Um exemplo é o projeto Linux\footnote{www.linux.org}, desenvolvido por estudantes, professores e voluntários do setor industrial.
No Brasil o governo também está incentivando e participando de associações para o desenvolvimento de novas
tecnologias. Os fundos setoriais de ciência e tecnologia da Finep\footnote{http://www.finep.gov.br/fundos\_setoriais/fundos\_setoriais\_ini.asp}
(Financiadora de Estudos e Projetos), por exemplo, são
instrumentos de financiamento de projetos de pesquisa,
desenvolvimento e inovação no país, sendo que um deles, denominado
CT- Verde-Amarelo, se refere a um programa de estímulo à interação
universidade-empresa para apoio à inovação tecnológica. O CNPq\footnote {http://www.cnpq.br} (Conselho Nacional de
Desenvolvimento Científico e Tecnológico) apresenta uma iniciativa
semelhante ao promover a cooperação científica e tecnológica
internacional e apoiar o desenvolvimento de projetos de pesquisas
por membros de diferentes países\footnote{http://www.cnpq.br/programasespeciais/coopint/index.htm}. A
exigência pela qualidade nos resultados desses projetos é
evidenciada nos editais de chamada à submissão de propostas e,
geralmente, é fundamental que seja demonstrado o potencial para
exportação dos resultados que se pretende obter.
A formação de parcerias entre membros da indústria, academia e
governo resulta em requisitos adicionais de um processo para 
desenvolvimento de pesquisas. Em particular, o apoio à
transferência de conhecimentos e tecnologia tem sido fortemente valorizado na
literatura \citep{Ros05,Korn03}.

É válido considerar também a alta rotatividade dos membros que
participam do desenvolvimento de projetos de pesquisa. Conforme
observado por \cite{Bol04}, no contexto de software é
comum, na prática, que as mesmas funcionalidades sejam implementadas múltiplas vezes por diferentes
pessoas, havendo pouca ênfase na evolução do software. Assim, uma
alternativa que pode ser considerada é melhorar a documentação dos
projetos e disponibilizá-la aos membros que participam do
desenvolvimento nas diferentes fases da pesquisa e entre os membros
das equipes geograficamente dispersas. A documentação pode incluir
informações consideradas relevantes para o desenvolvimento e a
continuidade dos projetos, por exemplo, as decisões que são
tomadas e suas justificativas. Os conceitos
de {\it design rationale} podem ser utilizados neste contexto com
a finalidade de melhorar a documentação de projetos. De forma
geral, {\it design rationale} se refere às informações relacionadas ao raciocínio empregado para resolver um problema  e às descrições que justificam porque determinadas
estruturas foram escolhidas sobre as demais alternativas \citep{GruRus91,MorCar96}.

%Algumas adaptações aos modelos originais
%de representação de DR foram propostas na literatura,
%considerando, inclusive, o uso de DR em ambientes de
%desenvolvimento de pesquisa \cite{kim93} e em ambientes
%distribuídos \cite{Hein06}.

%Cabe destacar também o estabelecimento de processos de software para ambiente acadêmico com o objetivo de auxiliar o ensino de práticas de Engenharia de Software. Observa-se que modelos tradicionais, por exemplo, o modelo cascata, não são totalmente adequados para o ensino e, portanto, extensões aos modelos já existentes (ou novas soluções) estão sendo propostas com o objetivo de permitir que o estudante trate diretamente com o gerenciamento de projetos de software \cite{DuSoBuRe04a} e com a qualidade dos artefatos produzidos \cite{Hum97}. Apesar de o ambiente para o qual estes processos terem sido propostos ser o mesmo em que a maioria dos projetos de pesquisa são desenvolvidos (ambiente acadêmico), nota-se que as diferenças em relação às finalidades: objetivo de ensino e objetivo de desenvolvimento de pesquisas. Nessa perspectiva, (ref) sugere que a aplicação de um mesmo modelo de processo para o objetivo de ensino e desenvolvimento de pesquisa seja evitada.

As características do desenvolvimento de projetos de pesquisa indicadas nesta seção representam elementos importantes que fundamentaram o desenvolvimento do trabalho apresentado nesta tese. Em resumo, foi observada a importância em considerar a qualidade dos artefatos produzidos e os aspectos de colaboração, distribuição e formação de parcerias na elaboração de um processo para desenvolvimento de projetos de pesquisa envolvendo software. Esses elementos foram considerados requisitos do processo proposto.

\section{Contexto e motivação}

Conforme apresentado na seção anterior, é reconhecida a
importância da qualidade nos resultados dos projetos de pesquisa
que envolvem software e, portanto, tornam-se necessárias a definição e a melhoria dos processos para desenvolvimento de pesquisa, ainda que poucas iniciativas tenham sido apresentadas na literatura.

Buscando abordar os ciclos de vida para desenvolvimento de software, 
alguns estudos mais recentes estão
sendo realizados com o objetivo de investigar a viabilidade de
adaptar abordagens de desenvolvimento que já foram (ou que estão
sendo) consolidadas para o contexto de desenvolvimento de pesquisa. Assim, por exemplo, \cite{Oli05} propuseram
uma adaptação do {\it eXtreme Programming} (XP) \citep{bec99}, denominada {\it
eXtreme Researching} (XR), para oferecer apoio à pesquisa e
desenvolvimento (P\&D) realizada de forma distribuída. Outro trabalho, 
 apresentado por \cite{seg05}, sugeriu a combinação entre elementos de abordagens ágeis e tradicionais para desenvolvimento de software em projetos de pesquisa.  

O fato de os trabalhos encontrados na literatura abordarem principalmente o
ciclo de vida do software remete-nos a
questionamentos sobre as demais atividades que são relevantes para
o desenvolvimento de um projeto de pesquisa. Por exemplo, atividades de garantia de qualidade dos artefatos (não somente artefatos de software) foram pouco enfatizadas. Uma exceção é o trabalho desenvolvido por \cite{wal03}, em que foram consideradas atividades comuns do desenvolvimento de projetos de pesquisa. No entanto, somente um conjunto limitado de dez práticas base é sugerido e não houve a perspectiva de definição de um processo que incluísse artefatos de entrada, atividades e artefatos de saída.   

Além disso, é possível notar que as características mencionadas na seção anterior, que determinam os requisitos de um processo para o desenvolvimento de pesquisas, foram tratados de forma isolada nas propostas apresentadas na literatura. Certamente, poderia ser considerado um domínio mais amplo, em que várias características fossem englobadas, tornando as propostas mais completas. %(no entanto, por outro lado, é possível que isso também dificulte a validação das mesmas).
É importante destacar, ainda, que a maioria das propostas apresentadas cobre apenas o aspecto de desenvolvimento de software nos projetos de pesquisa e não faz referência aos elementos do desenvolvimento de projetos de pesquisa. A motivação para o desenvolvimento deste trabalho está relacionada, portanto, à elaboração de uma proposta que cubra um conjunto de requisitos que foi identificado na literatura envolvendo atividades do desenvolvimento de pesquisa e atividades de desenvolvimento de software. 

Ressalta-se também a motivação para o uso de {\it design rationale} neste trabalho. De acordo com \cite{nia06}, a falta de explicações detalhadas sobre a utilização dos processos na prática é uma das dificuldades na implantação de processos de software. Assim, observou-se que uma abordagem que foi utilizada na apresentação do CMMI (\textit{Capability Maturity Model Integration}) \citep{CMMI2002} e que contribui no sentido de oferecer informações adicionais sobre os processos, foi a apresentação de exemplos sugerindo como as atividades podem ser cumpridas e qual estrutura para os artefatos pode ser utilizada. Isso motivou a aplicação de conceitos de {\it design rationale} para a apresentação de exemplos, comentários e experiências que pudessem auxiliar o entendimento do processo proposto. Além disso, as potencialidades de {\it design rationale} foram exploradas para melhoria da documentação dos projetos desenvolvidos utilizando o processo apresentado nesta tese, com o objetivo de colaborar para a continuidade e evolução dos projetos de desenvolvimento de pesquisas envolvendo software. 

  

%Conforme
%apresentado na seção anterior, existe atualmente uma demanda
%particular em rever e melhorar os processos de desenvolvimento de
%software utilizados para o desenvolvimento de projetos de pesquisa
%considerando-se uma perspectiva mais ampla, que envolve, por
%exemplo, atividades para o gerenciamento dos projetos.

%Há, atualmente, uma tendência em adaptar esses modelos para determinados ambientes,
%considerando-se características do domínio no qual serão aplicados.
%Conforme observado por X, a aplicação direta de modelos
%relacionados à qualidade de processos de software em ambiente de
%desenvolvimento de pesquisas não é conveniente. No ambiente de desenvolvimento de pesquisas,
%de forma semelhante, há características específicas que motivam a
%realização de adaptações nos processos. Por exemplo, Bellotti \cite{bel02}
%indica que, ao desenvolver pesquisa, não há a preocupação
%primordial com o valor de negócios do projeto. Deve-se considerar,
%por outro lado, o valor estratégico científico da pesquisa que se
%desenvolve. Os registros das experiências dos pesquisadores com o desenvolvimento de projetos, bem como as indicações de normas e modelos de qualidade apresentados na literatura, foram fortemente considerados na proposta apresentada neste trabalho.

Este trabalho está inserido no contexto de definição de processos. O grupo de Engenharia de Software do ICMC-USP vem desenvolvendo pesquisas relacionadas à caracterização de processos para diferentes contextos \citep{Bar04,Reis03,sou05}. Ressalta-se que a metodologia adotada por pesquisadores envolvidos nesta linha de pesquisa contribuiu de forma significativa para direcionar o desenvolvimento do trabalho descrito nesta tese. De forma semelhante, espera-se que a metodologia adotada possa auxiliar a definição de outros processos, contribuindo para a continuidade e evolução da linha de pesquisa.

\section{Objetivos e principal contribuição}

%Neste trabalho buscou-se combinar os resultados de algumas propostas para o contexto de processos de desenvolvimento de software acrescentando a perspectiva de desenvolvimento de projetos de pesquisa. Assim, foram enfatizadas não somente atividades de ciclo de vida de desenvolvimento (pois o software é apenas um dos artefatos produzidos para auxiliar na obtenção de conhecimento) mas também atividades que auxiliam o gerenciamento e a garantia de qualidade dos projetos. De forma mais específica, os principais objetivos deste trabalho são:

%-renata ... mudei para passsado e algumas palavras, veja se mantem o sentido do que voce queria passar..
O objetivo mais amplo deste trabalho foi identificar mecanismos que contribuíssem para o desenvolvimento de projetos de pesquisa na área de software. Sob essa perspectiva, foi priorizada a definição de subsídios para auxiliar: (1) as atividades do processo cumprido para a obtenção do conhecimento, de forma que fossem valorizadas e pudessem  ser replicadas e (2) a evolução dos projetos de pesquisa. De forma mais específica, os principais objetivos deste trabalho foram:  

\begin{itemize}

\item Definição de um processo para desenvolvimento de projetos de pesquisa envolvendo software;

\item Estudo sobre {\it design rationale} (incluindo abordagens, utilização prática, restrições e dificuldades) e identificação de mecanismos que pudessem contribuir para melhorar a documentação dos projetos desenvolvidos. 

\end{itemize}

Em relação à melhoria da documentação por meio de {\it design rationale}, o objetivo principal foi identificar um modelo de representação que contribuísse para o registro de informações sobre os projetos de pesquisa, considerando as características do contexto. %Em relação ao entendimento do processo, o objetivo foi identificar como os conceitos da abordagem de {\it design rationale} poderiam ser utilizadas para contribuir para a documentação de informações adicionais do próprio processo. O principal interesse tornar o processo fácil de entender e motivar sua adoção por estudantes e pesquisadores. 

Considera-se que a principal contribuição deste trabalho está relacionada ao modelo de representação de {\it design rationale} para o contexto de desenvolvimento de projetos de pesquisa que foi elaborado. O tema de definição de processos é bastante amplo, principalmente quando há interesse em considerar um conjunto extenso de requisitos na proposta. Assim, para que contribuições efetivas possam ser  obtidas, torna-se fundamental a realização de investigações mais extensivas no sentido de validar o processo. Por outro lado, o estudo sobre a melhoria da documentação de projetos de pesquisa utilizando a abordagem de {\it design rationale} foi realizado considerando-se um foco bastante específico, que foi a atividade de engenharia de requisitos de software. Um estudo mais completo pôde ser realizado neste contexto: foi identificada a atividade de desenvolvimento de software cuja documentação poderia ser melhorada com o uso da abordagem \citep{PaiFor05}, foram identificados requisitos para um modelo de {\it design rationale} para o contexto de desenvolvimento de pesquisas \citep{PaiPiFor06}, foi elaborado um projeto para o modelo, tendo em vista a implementação de uma ferramenta \citep{proj_freire}, foi realizada a adaptação em uma ferramenta CASE para apoiar o uso do modelo \citep{pailufor06} e foram realizados experimentos \citep{pai07}.    


\section{Organização da tese}

No Capítulo \ref{processo_software} é apresentada uma revisão bibliográfica sobre processos. São discutidas definições e características gerais de processos de software e, em seguida, são apresentados os principais elementos de processos mais específicos que foram relevantes para o desenvolvimento deste trabalho. Propostas apresentadas na literatura relacionadas a processos para o contexto de desenvolvimento de pesquisa também foram destacadas.     

No Capítulo \ref{cap_DR} é apresentado o conceito de {\it design rationale} e são discutidas as atividades de captura, representação e recuperação das informações. Os benefícios que podem ser obtidos com o uso de {\it design rationale} também são mencionados. Uma abordagem apresentada na literatura para a adaptação de {\it design rationale} para o contexto de desenvolvimento de pesquisas também é indicada.  

No Capítulo \ref{cap_concepcao} são descritas as atividades cumpridas para a elaboração do processo para desenvolvimento de projetos de pesquisa. Uma abordagem proposta por \cite{Hum95} foi
utilizada como fundamento teórico e os resultados obtidos em relação à sua utilização são discutidos.

No Capítulo \ref{proc_pes} é apresentado um resumo dos elementos que serviram como fundamento para a elaboração de um processo para desenvolvimento de projetos de pesquisa e os resultados obtidos em relação à definição do próprio processo. Além disso é apresentada uma discussão sobre a avaliação do mesmo.

No Capítulo \ref{cap_modelo} são apresentados resultados de investigações sobre a abordagem de {\it design rationale} realizadas com o objetivo de identificar mecanismos que auxiliassem a melhoria da documentação dos projetos de pesquisa. Um modelo de representação de {\it design rationale} foi proposto e os resultados obtidos com a realização de um experimento são discutidos.

No Capítulo \ref{acabou} são discutidas as conclusões do trabalho bem como as perspectivas para trabalho futuro.

No Apêndice \ref{ap1} são elencados os projetos de pesquisa, para os quais foram analisadas as atividades que foram cumpridas para desenvolvê-los. Esta análise foi útil durante a concepção do processo apresentado nesta tese, no sentido de auxiliar a compreensão das atividades cumpridas na prática, no contexto que está sendo estudado. No Apêndice \ref{pro_padrao} é apresentada a descrição do processo de desenvolvimento de projetos de pesquisa em software.  



%Responder:
%- Quais as características do ambiente de desenvolvimento de pesquisas e das aplicações desenvolvidas ?
%- Quais são as atividades que compõem um processo de desenvolvimento para o ambiente de pesquisa?
%- Por que os processos de software tradicionais devem ser modificados para o desenvolvimento de pesquisa?
