\subsection{  Processo de Transferência Tecnológica}

O processo de transferência tecnológica é composto pelas atividades de preparação para transferência tecnológica, realização de estudos de caso e implantação do protótipo em setor industrial.  

\subsubsection{Preparação para transferência tecnológica}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} PT}

\noindent {\bf Proposta:} indicar práticas que auxiliam a aplicação de resultados de pesquisas científicas em contexto industrial. 

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que seja determinado se a transferência tecnológica de resultados de um projeto de pesquisa para o setor industrial é viável.  

\noindent {\bf Tarefas:} as tarefas relacionadas à atividade de preparação para transferência tecnológica foram identificadas a partir dos trabalhos de \cite{Shu01} e de \cite{Ram00}. 

\begin{description}

\item[PT.1] Analisar a viabilidade da transferência tecnológica  

\begin{itemize}

\item Objetivos: analisar se o protótipo que se pretende aplicar em contexto industrial cumpre os objetivos 
relacionados ao seu desenvolvimento e se os esforços necessários para cumprir atividades de transferência tecnológica são compensatórios. Outro objetivo é realizar estudos experimentais para avaliar a efetividade do protótipo (embora não seja estritamente necessário que todas as hipóteses ou questionamentos sejam completamente esclarecidos. Podem ser realizadas, por exemplo, entrevistas com pessoas que tenham utilizado ou avaliado o protótipo considerando-se questões relevantes para as pessoas interessadas).

\item Artefatos de entrada: protótipo, resultados de entrevistas, resultados de estudos experimentais

\item Artefatos de saída: \\
1. Resultados da análise do protótipo: dados de interesse devem ser coletatos e registrados, tais como utilidade prática, benefícios e limitações do protótipo e melhoria na produtividade.  

\item Informações adicionais, Tabela \ref{transf}

\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\caption{ Informações adicionais relacionadas à tarefa PT.1}\label{transf}
\begin{tabular}{|p{12.5cm}|}
%\begin{tabularx}{|X|X|X|}
\hline Comentário: \\
\hline  \cite{Shu01} propuseram uma metodologia para transferir processos de software que tenham sido definidos e avaliados no setor acadêmico para o setor industrial. O processo proposto pelos autores foi considerado no contexto deste trabalho, no entanto, foi adaptado para o contexto de transferência tecnológica de software. Conforme apresentado por \cite{Ros05}, há um crescente interesse da indústria para que ocorra a transferência de conhecimento, em termos de boas práticas de Engenharia de Software, do setor acadêmico para o industrial.  As atividades relacionadas foram tratadas sob a perspectiva de treinamento, Seção \ref{proc_treinamento}.  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\end{itemize}

\item[PT.2] Realizar estudo observacional

\begin{itemize}

\item Objetivo: coletar dados que indiquem como o protótipo é executado. Técnicas de observação podem ser usadas para auxiliar membros da universidade e da indústria a compreender os processos (ou as atividades) que podem ser executados com auxílio do protótipo. Além disso, podem ser identificados requisitos ou características adicionais que devam ser consideradas caso seja constatada a necessidade de manutenção envolvendo o protótipo. O observador deve, portanto, capturar informações sobre as circunstâncias nas quais as pessoas enfrentam problemas ao lidar com o protótipo.       

\item Artefatos de entrada: técnicas para realização de estudo observacional, protótipo a ser avaliado   

\item Artefatos de saída: \\
1. Relatório de estudo observacional:\\
1.1. Técnica(s) utilizada(s)\\
1.2. Dados coletados\\
1.3. Resultados obtidos\\
1.4. Conclusões sobre o estudo observacional\\
 
\end{itemize}  

\end{description}

\subsubsection{Realização de estudos de caso e implantação do protótipo em ambiente industrial}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} RS}

\noindent {\bf Proposta:} realizar estudos de caso em ambiente acadêmico e industrial tendo em vista a transferência tecnológica.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que o protótipo seja avaliado, melhorado e implantado em ambiente industrial.

\noindent {\bf Tarefas:} as tarefas relacionadas à atividade de realização de estudos de caso e implantação do protótipo em ambiente industrial foram identificadas a partir dos trabalhos de \cite{Shu01} e de \cite{Ram00}. 

\begin{description}

\item[RS.1] Realizar estudos de caso em ambiente acadêmico

\begin{itemize}

\item Objetivo: coletar dados que permitam testar, avaliar ou melhorar o protótipo. A principal motivação para a realização desta atividade é a possibilidade de realizar estudos envolvendo o protótipo em um ambiente em que os custos e os riscos são relativamente baixos.   

\item Artefatos de entrada: técnicas para realização de estudos de caso, protótipo a ser avaliado

\item Artefatos de saída:\\
1. Registros dos resultados de estudos de caso em ambiente acadêmico: a estrutura apresentada na norma ISO/IEC 14598-5 \citep{ISO14598} pode ser utilizada para a preparação e a execução de cada estudo de caso realizado. Sugere-se que o documento apresentando os resultados do estudo de caso apresente as seguintes informações:\\
1.1. Análise de requisitos do estudo de caso (descrição dos objetivos do estudo de caso e indicação dos requisitos  avaliados)\\  
1.2. Especificação do estudo de caso (definir do escopo do estudo de caso, das medições realizadas, das restrições, dos métodos a serem utilizados e das responsabilidades de todos os envolvidos)\\
1.3. Planejamento do estudo de caso (procedimentos a serem adotados para realização das medições definidas na especificação, identificação de recursos necessários, distribuição desses recursos nas várias ações a serem executadas bem como os prazos, a equipe envolvida, os riscos associados e todas as atividades envolvidas) \\
1.4. Execução do estudo de caso (descrição da execução das atividades planejadas com o objetivo de medir e verificar o artefato de acordo com os requisitos, com a especificação e com o projeto do estudo de caso) \\
1.5. Conclusão do estudo de caso (elaboração, revisão e disponibilização do relatório)


\end{itemize}   
  
\item[RS.2] Realizar estudos de caso em ambiente industrial  

\begin{itemize}

\item Objetivo: realizar estudos com um pequeno grupo de pessoas do setor industrial com o objetivo de avaliar o protótipo, ou seja, investigar os benefícios e os problemas da interação com o protótipo no ambiente real em que se pretende utilizá-lo. A avaliação envolve, além do código-fonte, a documentação disponível. 

\item Artefatos de entrada: técnicas para realização de estudos de caso, protótipo a ser avaliado

\item Artefatos de saída: \\
1. Registros de resultados sobre estudos de caso no setor industrial: assim como apresentado na descrição da tarefa [RS.1], a norma ISO/IEC 14598-5 pode ser adotada na preparação e execução de estudos de caso no setor industrial.   

\item Informações adicionais, Tabela \ref{transf1}

\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\caption{ Informações adicionais relacionadas à tarefa RS.2}\label{transf1}
\begin{tabular}{|p{12.5cm}|}
%\begin{tabularx}{|X|X|X|}
\hline Sugestão: \\
\hline \cite{Shu01} sugeriram que membros dos setores acadêmico e industrial discutam e avaliem as possibilidades de uso do protótipo no setor industrial. Considerando-se que o pesquisador é o especialista em relação ao protótipo e o membro da indústria é quem de fato conhece as necessidades do setor em que o protótipo será implantado, alguns problemas potenciais podem ser descobertos antes que o protótipo seja adotado pela organização ou por seus próprios clientes.  \\ 
\hline Comentário: \\
\hline De acordo com \cite{rom07}, há dois objetivos principais em relação ao uso da experimentação em transferência tecnológica: ajuda a persuadir os membros da organização antes de introduzir uma nova tecnologia e, durante o uso da nova tecnologia, a experimentação ajuda na realização das alterações necessárias na tecnologia, promovendo a otimização de seus efeitos. \cite{Mal06} indicaram que pacotes de laboratório são instrumentos que viabilizam a replicação de estudos experimentais e contribuem para a realização de transferência tecnológica. Segundo os autores, os pacotes de laboratório descrevem o experimento em termos específicos, fornecem materiais para replicação, indicam oportunidades para variações e apresentam um contexto que contempla a combinação de resultados considerando diferentes tratamentos.\\
\hline Experiência:\\
\hline Resultados de uma experiência relacionada à transferência de tecnologia no contexto de técnicas de leitura de especificação de requisitos de software foram apresentadas por \cite{hoh03}. \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
 
\end{itemize}

\item[RS.3] Modificar o protótipo e implantar na indústria

\begin{itemize}

\item Objetivo: preparar o protótipo para ser utilizado na indústria, realizando as alterações necessárias e disponibilizando os artefatos produzidos.  

\item Artefatos de entrada: protótipo, registros de resultados sobre estudos de caso

\item Artefatos de saída: para a modificação e teste do protótipo deve-se considerar as atividades de processo de desenvolvimento de software cumpridas pela empresa ou pela universidade, considerando-se os interesses, as responsabilidades e os acordos definidos para o cumprimento das atividades. Como resultado, deve-se gerar um pacote contendo os artefatos de interesse para a indústria, que pode incluir, por exemplo, o código fonte e a documentação do protótipo, registro de decisões de projeto, lições aprendidas e material para treinamento do protótipo. 

\end{itemize}

\end{description}
 