\subsection{Processo de Treinamento} \label{proc_treinamento}

O processo de treinamento é composto pelas atividades de implantação do processo e treinamento

\subsubsection{Implantação do processo}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} IL}

\noindent {\bf Proposta:} preparar pesquisadores e estudantes, em relação às habilidades e aos conhecimentos necessários, para o desenvolvimento de projetos de pesquisa.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que uma estratégia para o treinamento seja definida e implantada.

\noindent {\bf Tarefas:} as tarefas relacionadas à atividade de
implantação do processo foram identificadas a partir das normas
ISO/IEC 15504 e ISO/IEC 12207.

\begin{description}

\item[IL.1] Desenvolver política para treinamento

\begin{itemize}

\item Objetivo: determinar as atividades que serão cumpridas e os recursos necessários para a realização do treinamento.

\item Artefatos de entrada: documentos indicando exigências em relação ao treinamento, tema do treinamento

\item Artefato de saída:\\
1. Plano para treinamento \\
1.1. Atividades de treinamento\\
1.2. Recursos necessários (equipamentos, software,
infra-estrutura, etc)

\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{Treinamento}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} TR}

\noindent {\bf Proposta:} fornecer treinamento aos participantes
do desenvolvimento do projeto de pesquisa de forma a assegurar que
eles tenham as habilidades requeridas para executar as atividades
propostas.

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que as equipes que participam do desenvolvimento do projeto de pesquisa sejam treinadas de acordo com suas necessidades.

\noindent {\bf Tarefas:} as tarefas relacionadas à atividade de
treinamento foram identificadas a partir das normas
ISO/IEC 15504 e ISO/IEC 12207.

\begin{description}

\item [TR.1] Treinar equipes

\begin{itemize}

\item Objetivos: elaborar material para a realização do treinamento, cumprir as atividades de treinamento planejadas e manter registros de treinamento. A elaboração de material envolve a preparação de módulos educacionais, conforme apresentado no processo de elaboração de módulos educacionais (Seção \ref{educa}).

\item Artefato de entrada: plano para treinamento

\item Artefatos de saída:\\
1. Material de treinamento\\
2. Registros de treinamento\\
2.1. Nome do(s) instrutor(es)\\
2.2. Nome dos participantes\\
2.3. Título, data, tempo de treinamento\\
2.4. Resumo do tema abordado\\
2.5. Solicitação dos participantes de treinamentos adicionais 

\item Informações adicionais, Tabela \ref{treina}

\begin{table}[h]
\begin{center}
\caption{ Informações adicionais relacionadas à tarefa
TR.1}\label{treina}
\begin{tabular}{|p{12.5cm}|}
%\begin{tabularx}{|X|X|X|}
\hline Sugestão:\\
\hline \cite{Ble05} indicaram atividades que estão sendo cumpridas de forma bem sucedida para treinamento em ambiente industrial e que, segundo ele, poderiam ser cumpridas também em universidades. Em resumo, os autores sugerem que (1) sejam apresentadas aulas teóricas intercaladas com aulas práticas em laboratório; (2) sejam realizados pequenos ciclos de produção e {\it feedback} em que artefatos de interesse são produzidos pelos participantes, avaliados e comentados pelos responsáveis pelo treinamento; (3) seja desenvolvido um mini-projeto de forma que os participantes possam perceber
o uso da tecnologia ou do processo que está em treinamento no contexto do desenvolvimento de um projeto e (4) sejam oferecidas contribuições em um projeto real e não crítico, de forma que os participantes possam experimentar problemas típicos do desenvolvimento de projetos de software em diferentes níveis: sociais, técnicos e organizacionais. \\
\hline Comentário:\\
\hline Conforme sugerido na Norma ISO/IEC 15504-5, ao final do treinamento, os participantes devem avaliar a qualidade do treinamento oferecido, tendo em vista a melhoria do processo utilizado. Uma possibilidade, neste caso, é a realização de uma análise {\it postmortem} (Seção \ref{post}).  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\end{itemize}

\end{description}
