\subsection{Processo de Validação}

O processo de validação é composto pelas atividades de implantação do processo e validação. 

\subsubsection{Implantação do Processo}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} IS}

\noindent {\bf Proposta:} desenvolver uma estratégia para validação. 

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que uma estratégia para validação seja definida e implantada. 

\noindent {\bf Tarefa:} a tarefa relacionada à atividade de implantação do processo foi
identificada a partir das normas ISO/IEC 15504 e ISO/IEC 12207. 

\begin{description}

\item[IS.1] Desenvolver política para validação

\begin{itemize}

\item Objetivo: determinar as atividades de validação que serão cumpridas pelas equipes

\item Artefato de entrada: documentos indicando exigências em relação à validação 

\item Artefatos de saída: \\
1. Plano para validação:\\
1.1. Métodos, técnicas e ferramentas que serão usadas para validação \\
1.2. Artefatos que deverão ser validados\\
1.3. Cronograma para execução das atividades de validação\\
1.4. Critérios de validação que deverão ser considerados 

\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{Validação}

\noindent \fbox{{\bf Identificador:} VA}

\noindent {\bf Proposta:} avaliar se os requisitos para a elaboração dos artefatos são satisfeitos. 

\noindent {\bf Resultados:} como resultado da implementação bem
sucedida desta atividade espera-se que a validação dos artefatos seja realizada de acordo com o plano para validação. 

\noindent {\bf Tarefa:} s tarefa relacionada à atividade de validação foi
identificada a partir das normas ISO/IEC 15504 e ISO/IEC 12207. 

\begin{description}

\item[VA.1] Validação dos artefatos 

\begin{itemize}

\item Objetivo: avaliar se os artefatos produzidos estão de acordo com os requisitos e os planos estabelecidos.

\item Artefatos de entrada: plano para validação, artefatos que serão validados 

\item Artefatos de saída: \\
1. Relatório de validação:\\
1.1. Item validado e critérios utilizados\\
1.2. Itens cuja validação foi bem sucedida\\
1.3. Itens que falharam \\
1.4. Problemas identificados \\
1.5. Ações recomendadas\\
1.6. Conclusões da validação 

\end{itemize}

\end{description}