\chapter*{Agradecimentos}
\thispagestyle{empty}

%\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimentos}

A Deus, por tudo e sempre.

Aos meus amados pais, Lindinalva (Lili) e Gecé Delmiro Conrado, por serem meu esteio em todas as horas da vida. Por ``segurarem a barra'', pelo apoio, direção, incentivo, amor e outras mil palavras mais. Esta conquista é nossa! À minha querida irmã Midiam (Mi) e cunhado Carlos (Caio), pelo amor e por acreditarem que eu seria capaz. À minha linda sobrinha Tássyla (Nanica) por alegrar sempre meus dias. Agradeço também aos meus queridos irmãos, Gecé Júnior, Márcio e Marcelo, e ao mais novo sobrinho Lucas! Mesmo a distância nossos corações continuam sempre juntos!

À minha orientadora Solange Oliveira Rezende, que mesmo estando muito ocupada, atendeu-me em todas as horas. Obrigada pelas inúmeras conversas, seja de assunto profissional ou pessoal. Agradeço também pelo conhecimento transferido e por sua amizade conquistada. Realmente valeu a pena!

Ao Víctor Laguna (Peru), pelo amor, compreensão e conversas. Com seu jeito engraçado nos momentos descontraídos e seu jeito adulto nos momentos sérios, agradeço o seu importante apoio e presença nas fases difíceis nesse tempo que estamos juntos.

Ao grupo de pesquisa ``mais modesto'' de Mineração de Textos, pela colaboração imensa no desenvolvimento desse trabalho, pelas reuniões e descontrações, a saber: Fabiano Santos, Rafael Rossi, Solange Rezende e Tatiane Nogueira. Especialmente ao Bruno Nogueira, Maria Fernanda Moura e Ricardo Marcacini.

Ao professor Thiago Pardo, pela simpatia sempre, atenção e colaboração para este trabalho. Ao professor Eduardo Hruschka pela colaboração na qualificação deste trabalho. Ao meu ex-orientador Edmundo Spoto e ao professor Auri Vincenzi.

À equipe do Projeto Agência Embrapa, em especial a Adriana Delfino, Maria Fernanda Moura e Leandro Oliveira; pelos dados, dicas de interpretação e conversão da Agência para o nosso formato. À Binagri, pela elaboração e manutenção do Thesagro; em especial a Lucia Santos e Neuza Rangel, pelo fornecimento da versão XML mais recente do Thesagro. Aos especialistas, que devido a sua disposição possibilitaram efetivamente a avaliação subjetiva deste trabalho.

Aos antigos e de sempre amigos, Aline Fávero (Linão), Andréia Mesquita, Cláudia Casagrande (Claudinha), Danilo Dini (Dani), Gabriela Reis (Gabi), Jeniffer Nayara, Laura Maria e Nádia Castilho (Nádião). Ao Anderson Marciano pelo carinho e aprendizado compartilhado. Aos amigos que cultivei durante esta jornada, Bruno Nogueira, Gustavo Cervini (Guga), Marcos Cintra, Maria Fernanda Moura, Marília, Sandro Bianchini (KLB) - também pelo logo da ferramenta e Vanessa Borges (Van).

Aos amigos do ``predinho'', Celso, Eloísa Regueiro, Priscila Aleixo, Rafael, especialmente à Juliana Salvador (Jú) e ao Luis Antônio (Potó).

Aos companheiros do LABIC e outros laboratórios. Para citar alguns, Alfredo Roa (Shakira), André Abe Vicente (Magrelo), André Domingues (André Maluquinho), André Maletzke, Cristina Oliveira (Kika), Débora Medeiros, Edson Takashi, Ellen Barbosa, Everton Cherman, Ígor Braga, Leonardo Almeida, Matheus Soares (Caneca), Paulo Gabriel (Gambi), Leandro Paganotti (Nanico), Lucía Castro, Marcella Letícia, Márcio Basgalupp, Marco Aurélio (Marcão), Marllos Prado, Paula Donegan, Rafael Giusti e Robson Motta.

Aos professores e funcionários do ICMC-USP.

Ao CNPq (Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico), pelo apoio financeiro.

Finalmente, agradeço a todos que me ajudaram direta ou indiretamente.
