
\chapter{Conclusões e Trabalhos Futuros}
\label{conclusoes}

Neste trabalho foi apresentada uma metodologia para apoiar a extração de termos utilizando três diferentes técnicas de simplificação de termos, a radicalização, a lematização e a substantivação. Para apoiar tal extração foi desenvolvida uma ferramenta, a ExtraT. Desses termos depende, em grande parte, a ``qualidade'' dos resultados do processo de Mineração de Textos. Sendo assim, os mesmos devem ser avaliados e, caso necessário, o processo de extração de termos deve ser refeito. Esses termos foram avaliados objetivamente com o auxílio de uma ferramenta desenvolvida, a TaxEM; e subjetivamente por especialistas do domínios.

A avaliação subjetiva de termos tem como vantagem o auxílio de especialistas do domínio, o que permite uma melhor avaliação dos termos extraídos. Mas, por outro lado, a presença dos especialistas demanda mais tempo para a aplicação da avaliação e um esforço manual dos mesmos.

Neste trabalho, uma avaliação experimental foi realizada utilizando oito coleções textuais do domínio de agronegócio. É importante ressaltar que estas coleções de textos são reais, o que exige um esforço adicional em relação ao seu tratamento. A partir de avaliações em relação ao experimento realizado, pode-se observar, conforme o esperado, que seguindo os passos da metodologia para extrair os termos, pode-se diminuir consideravelmente a quantidade de termos trabalhados quando comparados os termos extraídos seguindo esta metodologia e os extraídos sem seguir os passos da mesma. Neste sentido, a metodologia, aqui apresentada, contribui para melhorar um dos problemas de se trabalhar com grandes quantidades de termos na Mineração de Textos.

Além disso, para estas bases de textos, pode-se observar que o uso da técnica de radicalização geralmente obtém uma quantidade de termos inferior do que quando utilizada a lematização. Por último, o uso da substantivação obtém mais termos do que as duas outras técnicas. Isso pode ser explicado pelo fato da técnica de radicalização ser mais agressiva para simplificar os termos em relação às técnicas de lematização e substantivação. Utilizar uma técnica que seja capaz de gerar uma menor quantidade de termos ajuda a minimizar o problema da alta dimensionalidade da Mineração de Textos. Já que quando se tem um número menor de termos, o espaço de armazenamento dos dados trabalhados exigido também é menor.

Mas quando se compara as complexidades dos algoritmos utilizados para as três técnicas, percebe-se todas as complexidades lineares, indicando que as complexidades não são um fator determinante para a escolha de qual técnica utilizar.

Os termos extraídos foram avaliados também quanto a representatividade dos mesmos em relação às coleções de textos e, para isso, utilizou-se como suporte a medida CTW (\textit{Context Term Weight}) e um vocabulário expandido do domínio. Como resultado, a técnica de radicalização mostrou ser mais eficaz na recuperação de termos do vocabulário do domínio, indicando, portanto, que esta gerou uma maior quantidade de termos importantes para este domínio em relação às outras técnicas. Este resultado também pode ser explicado pelo fato que a mesma é mais agressiva na simplificação dos termos em relação às outras duas técnicas. Isso significa que a técnica de radicalização reduz mais o número de palavras distintas representadas por um só termo, o que pode ser útil para tarefas de recuperação de informação.
 
Já quando a representatividade dos termos na coleção foi analisada subjetivamente por especialistas do domínio, para todas as bases, exceto para a base de Caju e Feijão, obtêm-se termos mais representativos quando utilizada a técnica de lematização ou substantivação. A diferença de resultados quanto à representatividade dos termos quando avaliado objetiva e subjetivamente provavelmente é devido ao impacto causado nos especialistas em relação à compreensibilidade dos termos obtidos por cada técnica. Sendo que as técnicas de substantivação e lematização simplificam os termos de uma forma menos agressiva do que a técnica de radicalização. Por isso, acredita-se que os especialistas elegeram a técnica de substantivação como a que obtém termos bem mais compreensíveis do domínio se comparada com as outras duas técnicas, seguida da lematização e, por último, da radicalização.

A melhor compreensibilidade obtida com o uso da substantivação faz com que essa técnica seja a mais indicada para ser utilizada neste domínio quando a compreensibilidade nos resultados é necessária. Ainda provavelmente por este motivo, a substantivação foi eleita como a técnica que os especialistas preferem para ser utilizada neste domínio, seguida da técnica de lematização e, depois, da radicalização. Deve-se ressaltar que ao contrário da lematização e radicalização, a técnica de substantivação aqui aplicada necessita primeiramente etiquetar morfologicamente as palavras do documento, podendo carregar os erros cometidos neste processo.

Já quando a compreensibilidade não é um fator determinante nos resultados, a radicalização é mais indicada para ser utilizada em coleções de textos do domínio de agronegócio. A lematização, por sua vez, segundo os especialistas, obtém termos menos compreensíveis do que a substantivação, porém mais compreensíveis do que a radicalização.

Na Tabela \ref{tab:conclusao}, tem-se um resumo de quando utilizar cada técnica de simplificação de termos para o domínio de agronegócio, mas deve-se levar em consideração os pontos abordados nas avaliações do uso dessas técnicas. Com este trabalho, pode-se observar que a escolha pelo uso de uma das técnicas depende do objetivo pré-estabelecido.

\begin{table}[h] 
\centering \footnotesize
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} 
\hline
{\it \textbf{Técnicas}} 						&	{\it \textbf{Radicalização}}	& {\it \textbf{Lematização}} & {\it \textbf{Substantivação}}	\\ \hline \hline
Representatividade objetiva		& $\bullet$								&												& 													\\ \hline
Representatividade subjetiva	&													& $\bullet$							& $\bullet$ 								\\ \hline
Compreensibilidade						& 												&												& $\bullet$									\\ \hline
Preferência										& 												&												& $\bullet$									\\ \hline
Número de termos							& $\bullet$								&												& 													\\ \hline
\end{tabular}
\caption{O uso das técnicas de simplificação de termos} \label{tab:conclusao}
\end{table}

Com este trabalho também foi possível obter contribuições importantes para a área de pesquisa em questão. Além disso, com este trabalho viabiliza-se a escolha de qual técnica de simplificação de termos pode ser utilizada na construção de taxonomias de tópicos para um domínio específico de acordo com o objetivo pré-estabelecido, a TopTax (\textit{Topic Taxonomy Environment}), detalhada na Seção~\ref{toptax} do Capítulo \ref{pre_processamento}. Os termos aqui extraídos são utilizados na etapa de Pré-Processamento da TopTax, visando somente fornecer ao usuário final da mesma os termos que realmente representam o domínio em questão e possibilitar a escolha de qual técnica de simplificação é mais aconselhável para o objetivo.

Deve-se ressaltar que esses termos são mostrados como uma matriz atributo-valor e é gerada, por meio da ferramenta PreText, uma lista completa em formato de texto plano de todos os termos de cada técnica de simplificação utilizada. Devido a este formato, é possível que o usuário final visualize uma lista dos termos obtidos, além disso, caso necessário, pode-se aplicar aos termos obtidos algum método de seleção de atributos, como o método de Luhn, Salton e \textit{Term Variance}.

Por fim, como resultado do mestrado em termos de publicação tem-se: (i) artigos publicados em eventos da área de Inteligência Artificial, que são \citep{ConRez:2008}, \citep{NogueiraEtAl:2008}, \citep{NogueiraEtAlWTI:2008}, \citep{ConradoWTI:2008}, \citep{MouraEtAlDMAI:2008}, \citep{ConradoIFM:2008} e \citep{ConEtAl:2009}; e (ii) relatórios técnicos que descrevem a abordagem completa para a construção de taxonomias de tópicos	em um domínio \citep{MouraEtAlRT:2008} e o uso de diferentes formas de extração de termos a partir de coleções textuais \citep{ConradoEtAl:2009}.

Como trabalhos futuros, visando contribuir com a metodologia de extração de termos proposta aqui, os verbos contidos nos documentos podem ser melhor tratados, para que os termos extraídos contenham somente os verbos necessários para a composição dos termos. Além disso, pode-se tratar as palavras com erros gramaticais, pois uma mesma palavra que contenha algum erro gramatical pode se tornar termos distintos.

Adicionalmente, podem ser incorporados à metodologia de extração de termos métodos lingüísticos para refinar mais ainda os termos obtidos, sempre visando manter o balanço entre a ``qualidade'' dos resultados e o custo de processamento da aplicação. Considerando que os métodos lingüísticos incorporam tanto mais custo de processamento como aumento da ``qualidade'' nos resultados.