%Arrumar: baseado em PUC-Rio Certificação Digital Nº 0310437\CA) e falar das vantagens tb de MT
%Entretanto, de acordo com \cite{Aranha:2007}, um dos maiores problemas da área de Mineração de Textos é trabalhar com espaço de dimensão muito alto quando é considerado um espaço-vetorial em que cada termo representa uma dimensão. Nesta abordagem, quantidade de dimensões equivalerá ao número de palavras diferentes. Dessa forma, um dos problemas importantes tratados no pré-processamento dos dados é reduzir o número de termos.

\chapter{Introdução}

A quantidade de informação adicionada anualmente no universo digital durante o período de 2006 a 2010 tem sido aproximadamente de 988 hexabytes \citep{John:2007}. Esta rápida expansão na quantidade de informação é notada no cotidiano das pessoas. 

Em se tratando de informações textuais, estudos indicam que 80\% da informação das corporações no mundo é re\-pre\-sen\-ta\-da por documentos textuais\footnote{Delphi Group - http://www.delphigroup.com/}, considerando que essa é a forma mais natural de armazenar informações. Muitos desses documentos são armazenados em meios eletrônicos e uma boa parte é lançada diariamente na Web, formando grandes coleções de dados, como relatórios, especificações de produtos, resumos, notas, correspondência eletrônica e toda sorte de pu\-bli\-ca\-ções eletrônicas textuais - bibliotecas virtuais e acervos documentais variados \citep{Han:2006}.

Nesses documentos estão contidas informações relevantes que podem ser utilizadas para os mais diversos objetivos, como para servir de vantagem competitiva ou como suporte à tomada de decisão dentro das empresas. Nesse sentido, torna-se necessário o investimento em técnicas capazes de lidar com essa quantidade de documentos. Tais técnicas devem ser capazes de transformar essas informações de forma automática ou semi-automática em conhecimento útil organizado. Para isso, pode-se fazer uso do processo de Mineração de Textos.

A Mineração de Textos visa, com a utilização de termos que representam os documentos\footnote{Os termos \textit{texto} e \textit{documento} são utilizados indistintamente neste trabalho.}, identificar padrões, tendências e regularidades em textos escritos em língua natural. Sendo que seu processo é dividido em cinco grandes etapas: Identificação do Problema, Pré-Processamento, Extração de Padrões, Pós-Processamento e Utilização do Conhecimento. Essas etapas podem ser instanciadas de acordo com os objetivos do processo \citep{Rezende:2003a}.

A etapa de Pré-Processamento é uma das etapas mais importantes da Mineração de Textos, uma vez que as atividades realizadas nessa etapa influenciam diretamente a ``qualidade'' dos resultados finais de todo o processo de Mineração de Textos. No Pré-Processamento ocorrem transformações necessárias para a adequação do formato dos documentos disponíveis para a extração de conhecimento. Essas transformações abrangem o tratamento, a limpeza e a redução dos dados dos documentos, bem como a extração de termos que representem a coleção textual. Esses termos devem ser cuidadosamente extraídos, uma vez que os resultados de todo o processo dependerão, em grande parte, da ``qualidade'' dos termos obtidos. A ``qualidade'' dos termos, neste trabalho, abrange tanto a representatividade dos termos no domínio em questão como sua compreensibilidade.

Nem sempre todos os termos do documento são importantes para descrever seu conteúdo. Dessa forma, quando se tem sistemas manuais, tais termos ou expressões são determinados manualmente por es\-pe\-cia\-lis\-tas do domínio da coleção de textos. Entretanto, quando se tem sistemas automáticos ou semi-automáticos, são utilizadas técnicas específicas para este fim.

As técnicas que podem ser aplicadas para auxiliar a extração de termos são as técnicas de simplificação de termos, que visam reduzir as formas como as palavras dos documentos aparecem. A radicalização (``stemmização'' ou \textit{stemming}), por exemplo, visa reduzir as palavras às suas formas inflexionáveis e as vezes reduzir às suas derivações. A técnica de lematização (ou redução à forma canônica) tem como objetivo agrupar as variantes de um termo em um único lema. E, por fim, tem-se a técnica de substantivação (ou ``nominalização''), na qual são derivados substantivos de palavras de outras categorias morfológicas.

O impacto dessas técnicas utilizadas para extração de termos é bem perceptível em tarefas de organização de informação em que a compreensibilidade, representatividade e o número de termos extraídos têm impacto direto na interpretabilidade dos modelos extraídos.

Assim, este trabalho tem como objetivo avaliar o efeito do uso dessas três diferentes técnicas para a extração de termos de um domínio específico considerando a compreensibilidade e representatividade dos termos em coleções textuais reais e não-rotuladas na Língua Portuguesa.

Para facilitar essa comparação é apresentada uma metodologia proposta para apoiar a extração de termos utilizando diferentes técnicas de simplificação dos termos. Como auxílio a aplicação desta metodologia foi desenvolvida a ferramenta ExtraT (Ferramenta para Extração de Termos). Para essa extração, primeiramente, deve-se visar pela garantia da ``qualidade'' desta coleção de textos a ser trabalhada por meio da preparação dos documentos, pois estes podem prover de diferentes repositórios (bases de textos). Em seguida, é realizada a extração de termos importantes do domínio dessa coleção, sendo que durante essa extração são criados novos conjuntos de termos que possuam significado importante para a coleção textual de um determinado domínio, utilizando para isso as técnicas de simplificação de termos separadamente.

Adicionalmente, esses conjuntos de termos são avaliados, visando ressaltar algumas das características positivas e negativas da utilização das técnicas de simplificação de termos. Essa avaliação abrange avaliações subjetivas e objetivas e ambas fazem uso de taxonomias \textit{gold}. Neste trabalho, as taxonomias \textit{gold} são consideradas como taxonomias validadas e que podem ser utilizadas como modelo para experimentos.

As avaliações subjetivas foram auxiliadas por especialistas do domínio e abrangem a representatividade dos termos em seus respectivos documentos; a compreensibilidade dos termos obtidos ao utilizar cada técnica de simplificação; e qual técnica os especialistas indicam para ser utilizada para determinado domínio. As avaliações objetivas levam em consideração a quantidade de termos extraídos por cada técnica, além de abranger também a representatividade dos termos extraídos a partir de cada técnica em relação aos seus respectivos documentos. A avaliação da representatividade objetiva utiliza como suporte a medida CTW (\textit{Context Term Weight}) \citep{MayAnan:1999}. Para auxiliar nas avaliações objetivas foi desenvolvida a ferramenta TaxEM (Taxonomia em XML da Embrapa), detalhada no Capítulo \ref{avaliacao}.

Finalmente, os termos extraídos e avaliados podem ser utilizados para os mais diversos fins. Uma aplicação direta dos termos extraídos neste trabalho diz respeito ao Projeto TopTax\footnote{TopTax - http://labic.icmc.usp.br/projects/researchproject.2008-06-04.9415524093} (metodologia de extração de taxonomias de tópicos), o qual tem por objetivo auxiliar especialistas de um domínio específico a organizar e manter a informação do mesmo, por meio da criação e manipulação de uma taxonomia de tópicos para domínios específicos.

A principal hipótese deste trabalho é que alguma das formas de extração de termos será de auxílio efetivo à geração automática ou semi-automática de uma taxonomia de tópicos de um domínio específico, apoiando os especialistas dos domínios de conhecimento na organização e manutenção da informação.

Como hipótese secundária, considera-se também que, para cada uma das formas de extração de termos será obtido um resultado (taxonomia de tópicos final), conseqüentemente, com a comparação desses resultados serão gerados diferentes impactos nos especialistas, o que influenciará na escolha dos especialistas por alguma técnica de simplificação de termos. Espera-se também que as técnicas de substantivação e lematização serão eleitas pelos especialistas por, possivelmente, gerarem termos mais compreensíveis do que a técnica de radicalização devido a agressividade da simplificação desta última técnica.

Outra hipótese deste trabalho é que a complexidade dos algoritmos de cada técnica será um fator que influenciará os especialistas na escolha de alguma delas.

Adicionalmente, com o apoio da metodologia de extração de termos proposta será possível diminuir consideravelmente a quantidade de termos. Considera-se que a utilização das técnicas de lematização e substantivação obterão quantidades maiores de termos do que quando utilizada a técnica de radicalização. O uso dessa metodologia obterá também uma quantidade satisfatória de termos representativos (importantes) para o domínio em questão além de termos representativos segundo os especialistas do domínio.

Para apresentar o trabalho desenvolvido, esta dissertação está organizada como segue. Neste capítulo foram apresentados o contexto, os objetivos e as hipóteses deste trabalho. No Capítulo \ref{pre_processamento}, o processo de Mineração de Textos é definido, destacando-se a etapa de Pré-Processamento de documentos, que é o foco deste trabalho. No Capítulo \ref{extracaoTermos}, a extração de termos para a Mineração de Textos é discutida e, para dar suporte a esta extração, são apresentadas três técnicas de simplificação de termos, que são a radicalização, a lematização e a substantivação. A metodologia proposta neste trabalho para a extração de termos, utilizando diferentes formas de simplificação de termos, a partir de coleções textuais é descrita no Capítulo \ref{abordExtracao}. E a abordagem proposta para avaliação dos termos extraídos, bem como a avaliação experimental juntamente com os seus resultados e análises são descritas no Capítulo \ref{avaliacao}. No Capítulo \ref{conclusoes}, são descritos as conclusões e os trabalhos futuros. Por fim, são apresentadas as referências bibliográficas utilizadas.